<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet href="style_xml.css" type="text/css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title
          ref="https://puppetplays.eu/en/oeuvres/10135/la-prise-dune-troupe-de-comédiens-par-un-corsaire-de-tunis-au-mois-de-septembre-1741"
          >La Prise d'une troupe de comédiens par un corsaire de Tunis au mois de septembre
          1740</title>
        <respStmt>
          <name xml:id="MSK">Maxine Schoehuys-Kreiss</name>
          <resp ref="maxine.schoehuys-kreiss@univ-montp3.fr">Edition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="FR">Françoise Rubellin</name>
          <resp ref="francoise.rubellin@univ-nantes.fr">Transcription</resp>
        </respStmt>
        <principal ref="didier.plassard@univ-montp3.fr" xml:id="DP">Didier Plassard</principal>
        <sponsor>PuppetPlays project (ERC GA 835193)</sponsor>
        <funder>European Research Council - ERC</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor ref="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b9061126v/f470.item.r=9313%209313"
          >Bibliothèque nationale de France. Département des Manuscrits. Français 9313</distributor>
        <availability status="free">
          <licence>Public domain</licence>
        </availability>
        <idno type="DOI"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>A traitor plans the escape of those he has captured</note>
        <note>The manuscript is part of the Soleinne collection, which is kept at the Bibliothèque
          nationale de France (Département des manuscrits, FF 9313). The topic of the play was taken
          from an anonymous tale (the author’s name is reduced to its first letter: D), entitled
          Lettre d'un comédien à un de ses amis, touchant sa captivité et celle de vingt-six de ses
          camarades chez les corsaires de Tunis (Letter from an actor to one of his friends, about
          his imprisonment and that of twenty-six of his colleagues by corsairs in Tunis; Paris
          :Pierre Clément, 1741). The manuscript bears two censor’s certificates. One dated 27
          February 1742 approved it for performance and was signed by Crébillon, who was then royal
          censor for shows. The other, dated from the following day, confirms this authorization,
          “on condition that the actors only speak with a whistle or with gestures”, which seems
          impossible considering the importance of the dialogues and of the sung parts of the play.
          The dialogue between Polichinelle and the Compère, at the very beginning of the show, was
          most likely played by a puppet, and an actor standing in front of the stage would serve as
          an intermediary with the audience.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <listPerson>
          <personGrp role="audience">
            <p>Not specified</p>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <listBibl>
          <msDesc>
            <msIdentifier>
              <repository
                ref="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b9061126v/f470.item.r=9313%209313"
                >Bibliothèque nationale de France</repository>
            </msIdentifier>
            <physDesc>
              <objectDesc>
                <p>Number of pages in the original document: 21</p>
                <p>Number of acts in the original document: 1</p>
                <p>Format of the original document: Manuscript</p>
              </objectDesc>
            </physDesc>
          </msDesc>
        </listBibl>
        <bibl>
          <title type="main"
            ref="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b9061126v/f470.item.r=9313%209313">La Prise
            d'une troupe de comédiens par un corsaire de Tunis au mois de septembre 1740</title>
          <date>1741</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">French</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords source="animationTechniques">
          <term
            source="https://puppetplays.eu/en/techniques-d-animation/1217/marionnette-à-tringle-et-fils"
            >Rod and string marionette</term>
        </keywords>
        <keywords source="literaryTones">
          <term/>
        </keywords>
        <keywords source="theatricalTechniques">
          <term>Theatre within the theatre</term>
          <term>Song</term>
          <term>Masked characters</term>
          <term>Avista</term>
          <term>Prologue</term>
          <term>Comical foreign accent</term>
          <term>Dialogue with a character in the audience</term>
          <term>Current affairs</term>
          <term>Naval combat</term>
        </keywords>
        <keywords source="genre">
          <term>null</term>
        </keywords>
        <keywords source="keywords">
          <term>Relationship between Christians and Muslims</term>
          <term>Tunisia</term>
          <term>Corsair</term>
          <term>Slavery</term>
          <term>Treason</term>
          <term>Renegade</term>
          <term>Harassment</term>
          <term>Minor news</term>
          <term>Agriculture</term>
          <term>Censorship</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <normalization method="silent">
          <p>The semi-diplomatic norms applied are intended to guide and facilitate the reading of
            the original texts. The transcriptions therefore include spelling and grammatical
            corrections according to current standards.</p>
          <p>The author's orthographic and grammatical corrections have been integrated into the
            text without being marked. Cuts for performance purposes have not been adopted in the
            transcription.</p>
          <p>Syntax has been modernised where it is naturally incorrect or has become
            incomprehensible today. Additions are limited and indicated by square brackets.</p>
          <p>The copyist's obvious errors (scene numbers, character attributions, etc.) have been
            corrected. The list of characters could also be corrected.</p>
        </normalization>
        <punctuation marks="some">
          <p>Punctuation has been corrected according to modern rules.</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <projectDesc>
        <p>Text collected during the PuppetPlays project funded by European Union (Grant Agreement
          835193) under Horizon 2020. The PuppetPlays project aims to re-evaluate the contribution
          of the puppets repertoire to the construction of European cultural identity. Its main
          goals is to collect a corpus of representative plays from Western Europe (Germany,
          Austria, Belgium, Spain, France, Great Britain, Italy, Netherlands, Portugal, Switzerland)
          between the 17th and the 21th century. It also tries to identify the characteristics of
          puppet dramaturgy and their variations depending on eras, cultural spheres, producing
          conditions, and the aimed public.</p>
        <p>This edition is the result of university research work, reviewed by the principal
          investigator.</p>
        <p>This transcription and the editorial work are distributed under the <ref
            target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative Commons
            Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA) </ref> licence.
          This license enables reusers to distribute, remix, adapt, and build upon the material in
          any medium or format for non-commercial purposes only, and only so long as attribution is
          given to the creator. If you remix, adapt, or build upon the material, you must license
          the modified material under identical terms. </p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when-iso="2025-03-21" who="#MSK">Text transcription and encoding</change>
      <change when-iso="2025-03-24" who="#MSK">TEI Header created from a JSON extraction of the
        PuppetPlays' database.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="01" facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_01.jpg"/>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">La prise d’une troupe de comédiens par un corsaire de Tunis au mois
          de septembre 1741.</titlePart>
        <titlePart type="sub">Représentée par les marionnettistes de Nicolas à la foire saint
          germain le 1741. Cette pièce est faite sur le livre de La Lettre d’un comédien pris avec
          sa troupe et ses gens chez Clément Libraire au quai de Gêvres.</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate>1741</docDate>
      <docEdition/>
      <castList>
        <head type="personnage">[Personnages</head>
        <castItem>
          <role>Polichinel, </role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Le Compère, </role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Le Renégat, </role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Pierrot, </role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Des Comédiens, </role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Des Comédiennes, </role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Pierrot, </role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Pérette, </role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Un Messager, </role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Un Suisse, </role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Arlequin, </role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Pantalon, </role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Léandre.]</role>
        </castItem>
      </castList>
     
      <pb n="02" facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_02.jpg"/>
      <pb n="03" facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_03.jpg"/>
      
      <set>
        <p>Le théâtre représente la mer. La tempête se lève.</p>
      </set>
    </front>
    
    
    <body>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
        <stage type="saut">Les comédiens sont pris par un corsaire de Tunis.</stage>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>Polichinel, </name>
            <name>Le Compère.</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Polichinel</speaker>
          <p>Parle donc, compère. N’as-tu pas vu la bacchanale sur nos côtes ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Compère</speaker>
          <p>Que veux-tu dire ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Polichinel</speaker>
          <p>Tatigué, quel tapage : la mousqueterie, les canons, les bombes, les carcasses avec les
            vaisseaux, jarni !</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Compère</speaker>
          <p>Il est vrai que j’ai entendu bien du bruit.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Polichinel</speaker>
          <p>Je pense que c’est une felouque génoise qui vient de passer qui a eu du bruit avec un
            vaisseau qui l’emmène après l’avoir bien torchée.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Compère</speaker>
          <p>Tu fais joliment la description d’un combat naval.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Polichinel</speaker>
          <p>Oh dame, c’est que je ne suis pas malin.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Compère</speaker>
          <p>Tu veux dire marin ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Polichinel</speaker>
          <p>C’est bien malin, marin. Veux-tu me croire ? Allons nous promener à Livourne nous
            saurons ce que c’est.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Compère</speaker>
          <p>Volontiers, aussi bien j’y ai affaire.</p>
        </sp>
        <stage type="saut">Le théâtre change, on voit Tunis.</stage>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
        <stage type="saut"> Les comédiens entourés de soldat.</stage>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>[Le Renégat, </name>
            <name>Pierrot</name>
            <name> et tous les Comédiens.]</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Mes enfants, bon courage. Vous êtes esclave, je l’ai été. Je vous crois français, je le
            suis. Commencez par vous rafraîchir, il est temps de manger.<pb n="04"
              facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_04.jpg"/> Nous allons vous conduire à
            la halle de Tunis où suivant la coutume vous serez partagés en trois.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Miséricorde, monsieur le français.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Qu’avez-vous donc tant à crier ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>On va nous partager en trois et je ne crierai pas miséricorde.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Voilà bien du bruit pour peu de chose.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Pour peu de chose ? À l’aide, au secours !</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Écoutez-moi, quand je dis peu de chose, c’est que vous criez pour rien.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Pour rien ? Ah, nous sommes perdus, ce français-là est pire qu’un corsaire, au secours
            !</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Paix donc, vous dis-je, vous ne m’avez pas compris, écoutez jusqu’au bout. Vous serez
            partagés en trois portions égales de même que vos équipages dont on fera trois lots qui
            seront tirés au sort pour être partagés entre le gouverneur, le maître de barque et le
            capitaine. <stage type="corps"> (Les comédiens pleurent.) </stage> Il est inutile de
            vous affliger, vous êtes pris. C’est un malheur. Il faut tâcher d’y remédier.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Si vous nous tirez d’embarras, tenez pour ma part, je vous donnerai mon reste.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <stage type="pers"> (rit)</stage>
          <p>Je vous offre ma protection auprès de mon maître<pb n="05"
              facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_05.jpg"/> qui est le patron de la
            barque. Il est fort ami du gouverneur qu’on nomme ici le Bey. Mais avant toutes choses,
            il faut me dire qui vous êtes.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Tous les comédiens</speaker>
          <p>Nous sommes comédiens français et italiens.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Miséricorde ! Je suis sourd. Répondez seul, êtes-vous tous de la même profession ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Comédien</speaker>
          <p>Oui, monsieur.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Quelle est-elle ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Comédien</speaker>
          <p>La Comédie.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>De mon temps, je n’ai point vu d’étrangère mais si la nouveauté plait ici, votre
            affaire est bonne. Briffaud, Tailleroc, Magna toutti <unclear>[illisible]</unclear>,
            ayez soin de ces gens-là, faites-les monter dans le chariot, au fond leur équipage. Il
            faut les conduire à la halle où je me transporterai le plus tôt que je pourrai. Toi,
            Saltinfocco, tu leur feras délivrer leur pitance. Allez mes enfants, je vais de ce pas
            trouver mon patron à qui je parlerai pour vous.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Voilà un renégat qui me parait de bonne foi.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="4">Scène 4</head>
        <sp>
          <speaker>[Le Renégat]</speaker>
          <p>La confusion des pensées qui me roulent dans la tête me fait pressentir des choses que
            je ne saurais expliquer. Je sens un certain je-ne-sais-quoi qui tantôt me réjouit et
            tantôt me chagrine et je suis frappé de cette maladie que depuis que je vois mes
            compatriotes dans les fers, plus je rêve plus je me perds dans mes réflexions. Laissons
            agir le sort sans quitter mon entreprise.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <pb n="06" facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_06.jpg"/>
        <head type="scene" n="5">Scène 5</head>
        <stage type="saut">La halle paraît. Les corsaires visitent les équipages.</stage>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>Le Renégat, </name>
            <name>Les Comédiens.</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Une Comédienne</speaker>
          <p>Monsieur par grâce, dites-nous ce qui cause leur étonnement. Est-ce que vous leur avez
            dit ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Je leur ai dit qui vous étiez et, comme ils étaient surpris de voir un si pauvre
            équipage pour tant de gens, je leur ai fait comprendre que votre art, avec ces
            guenilles, vous faisait trouver le moyen de bien vivre partout, ce qui ne les rend pas
            plus contents de leur capture. Ils vont rendre compte au gouverneur de ce qu’ils ont vu
            et ont remis à un autre jour pour vous tirer au sort. Au reste, j’espère que votre
            profession pourra contribuer à finir votre esclavage, car pour peu que vous mettiez le
            gouverneur en bonne humeur, ce dont on ne s’est jamais aperçu dans Tunis, je ne doute
            point qu’il ne vous mette en liberté. Il voudra sans doute vous voir jouer.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Une Comédienne</speaker>
          <p>Mais vous nous dépeignez ce gouverneur comme un bourru et d’ailleurs, il ne nous
            entendra pas quand nous paraitrons devant lui.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Ne vous embarrassez pas de cela, j’ai tant vu de spectacles que je suis à moitié
            comédien. J’ai bonne mémoire et je lui répéterai tout ce que vous aurez dit.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Un Comédien</speaker>
          <p>Si la comédie lui déplaît, nous aurons recours au pantomime et, si par malheur nous ne
              <pb n="07" facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_07.jpg"/>pouvons réussir,
            dites-nous je vous prie comme vous vous êtes comportés dans votre esclavage, cela nous
            instruirait de ce que nous avons à faire.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Volontiers, mais remettons la partie à une autrefois. J’aperçois le messager du
            gouverneur.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="6">Scène 6</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>Le Messager, </name>
            <name>Le Renégat, </name>
            <name>Les Comédiennes.</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Allons mesdemoiselles, il faut vous ajuster pour paraître devant le gouverneur. Il ne
            faut pas perdre de temps. Serviteur.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="7">Scène 7</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>[Pierrot, </name>
            <name>Pérette, </name>
            <name>Deux Comédiennes.]</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <stage type="pers"> (chante)</stage>
          <lg>
            <l>Allons vite mesdemoiselles !</l>
            <l>Blanc, rouge, il ne faut épargner.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pérette</speaker>
          <lg>
            <l>Le jeu n’en vaut pas les chandelles,</l>
            <l>Je ne crois pas y rien gagner.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Si vous n’y gagnez rien, nous y gagnerions-nous.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pérette</speaker>
          <p>Oui, des cornes.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Pas tant de babil, il faut se préparer !</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Une Comédienne</speaker>
          <lg>
            <l>Une secrète horreur s’empare de mon âme. </l>
            <l>Le nom du gouverneur me fait trembler, madame. </l>
            <l>Je ne sais pas pourquoi, je ne sais pas comment, </l>
            <l>Je crains qu’il ne me dise qu’il est mon amant.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Une autre Comédienne</speaker>
          <p>Pour moi j’en pense autant, j’ai même trouble en l’amour.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Ces gens-là pour aimer, sont toujours prêt madame.</p>
        </sp>
        <pb n="08" facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_08.jpg"/>
        <sp>
          <speaker>Première Commédienne</speaker>
          <p>De leur funeste amour, quel enfer le prix, une juste douleur, la honte, le mépris.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Mesdemoiselles, la morale est hors de raison. Diantre ! Ce climat vous a furieusement
            changé. Allons, allons, songer qu’il faut obéir. Accommodez-vous, vous avez l’air de
            vraies gourgandines.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Une Comédienne</speaker>
          <stage type="pers"> (chante)</stage>
          <lg>
            <l>Comment peut-on songer à plaire</l>
            <l>Dans le malheur.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <lg>
            <l>Pour votre bien, il faut le faire.</l>
            <l>Pour votre honneur</l>
            <l>Le gouverneur nous a promit </l>
            <l>Sa bienveillance</l>
            <l>Elle vaut mieux que les amis</l>
            <l>Que nous avons en France.</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="8">Scène 8</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>Le Renégat</name>
            <name> et les acteurs précédents.</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>[Le Renégat]</speaker>
          <p>J’ai ordre de vous avertir d’être prêt pour la comédie, dans quatre heures au plus tard
            on vous conduira au palais du gouverneur.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Une Comédienne</speaker>
          <p>Nous ne savons où nous en sommes ni par où commencer. Notre situation nous dérange
            horriblement. Si nous connaissions un peu son caractère, nous tacherions de nous y
            former.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Son caractère… <stage type="corps">(chantant)</stage>
          </p>
          <lg>
            <l>Je connais le patron pour bizarre,</l>
            <l>Son vertige est de maîtriser. </l>
            <l>Si vous prétendez l’amuser,</l>
            <l>Aussitôt, il devient barbare.</l>
            <pb n="09" facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_09.jpg"/>
            <l>Son esprit tourne au moindre vent. </l>
            <l>Il est bon ou devient méchant. </l>
            <l>Prenez vos mesures là-dessus. Je vais tout préparer.</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="9">Scène 9</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>[Un Suisse, </name>
            <name>Pierrot.]</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Un Suisse</speaker>
          <p>Je havre veni prier toi par ordre di gouvernement, etre moi joli dansir suisse avec mon
            faime dans ton compagnie, je le faure pien dansir hartimane par mon foi.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Ah, vous savez danser suisse ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Suisse</speaker>
          <p>Ah moi dansir si abileman. Je fiens pour que toi voir mon danse. Ly etre plis que sans
            melir <unclear>[illisible]</unclear>.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Tandis que nous nous habillerons, vous pouvez raccorder vos danses.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="10">Scène 10</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>Léandre, </name>
            <name>Pierrot.</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Va frapper à cette porte et demande si monsieur Pantalon y est.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Ah ah, je ne vois point de porte.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Tu ne vois pas cette porte-là, là au bout de mon doigt ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Ah qu’il est bête ! Au bout de son doigt, hé hé hé, il n’y a rien !</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Ah quel butor ! C’est à cette porte vis-à-vis, va vite !</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Holà quelqu’un, n’y a-t-il personne en dedans ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>[Pantalon]</speaker>
          <p>Qui frappe ? Que voulez-vous ?</p>
        </sp>
        <pb n="10" facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_10.jpg"/>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>C’est le seigneur Léandre qui veut parler à monsieur Pantalon.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="11">Scène 11</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>Léandre, </name>
            <name>Pierrot.</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Pantalon</speaker>
          <stage type="pers"> (à Pierrot)</stage>
          <p>Je suis très mortifié monsieur de vous avoir tant fait attendre.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Mais monsieur, vous n’y pensez pas !</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pantalon</speaker>
          <p>Je vous supplie de me pardonner mon incivilité.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Vous vous trompez Monsieur, ce drôle là est mon valet.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pantalon</speaker>
          <p>Ah, monsieur, une honnêteté n’est jamais perdue. On ne sait pas ce que ces Messieurs
            peuvent devenir un jour. Hé bien, qu’y a-t-il pour votre service ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Je viens savoir de vous si vous êtes dans le dessein de me donner votre fille en
            mariage, comme vous me l’avez promis.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pantalon</speaker>
          <p>Je vous l’ai promis, il est vrai, mais dans ce temps-là, elle en était consentante.
            Depuis, elle peut avoir changé. Je la reverrai et vous rendrai réponse. Excusez, une
            affaire très importante m’empêche de rester avec vous plus de trois minutes.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Je n’ai que deux mots à vous dire, vous savez que j’aime Mademoiselle Isabelle avec une
            fidélité à toute épreuve. Je me flatte qu’elle ne trouvera jamais un homme plus
            constant.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pantalon</speaker>
          <p>Tant pis ! La constance est un lâche repos <pb n="11"
              facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_11.jpg"/>qui ne prend pas le tour
            qu’il faut. Cette variété continuelle, cette absence et présence de toutes choses, être
            et n’être pas, être un peu quelque fois, un peu plus être à demi, parfois toute n’être
            pas la beauté et le vrai lustre du monde.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Mais Monsieur Pantalon…</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pantalon</speaker>
          <p>Épluchons les choses en particulier. Si l’air n’était agité des vents pour le purifier,
            il deviendrait infect. Si le feu n’était nourri et attisé, il n’aurait ni flamme ni
            lueur. Si la terre n’était bouleversée sens dessus, sens dessous, elle ne produirait que
            des ronces. Si elle n’était fouillée jusqu’au plus profond de ses entrailles, il ne s’y
            trouverait or ni argent ni autre métal. Si le soleil demeurait fixe, il ne pourrait
            éclairer le ciel ni assaisonner la terre, mais sans rien produire il ne servirait qu’à
            nous étouffer et brûler. Si la lune n’était sujette au changement, elle ne gouvernerait
            la date de nos jours, de nos ans et ne serait la maîtresse de cérémonies des fêtes et de
            solennités.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Ni la date des trois minutes.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pantalon</speaker>
          <p>Si les nues n’étaient poussées par les vents, elles ne pourraient disposer la terre à
            nous porter du fruit. Tout ce qui se sème sur la terre ne peut germer si, premièrement,
            il ne se dissout, <pb n="12" facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_12.jpg"
            />toutes choses se conservant en se perdant et prennent une nouvelle forme en mourant.
            Si le soleil ne se plonge en l’océan, il ne sortira pas du sein de la belle aurore. Il
            faut presque tuer une chandelle à force de la moucher si on lui veut donner une claire
            lumière. Les fleurs se doivent couper si on veut qu’elles reviennent l’hiver. Les arbres
            cachent leur vigueur et paraissent secs, ne se hâtant de sortir de peur de geler. La mer
            ludit et mergit, tranquillat et furit.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Oui monsieur, vous avez raison mais…</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pantalon</speaker>
          <p>C’est l’ébattement de notre humanité, laquelle se plaît de tremper notre rire dans nos
            larmes et des joues encore moites de nos pleurs. Rappelez la joie et le rire d’avantage
            ! Ce qui croupit en oisiveté ne profite rien à autrui, car le champ qu’on laisse en
            repos s’abâtardit. L’eau croupie s’empuantit, l’air immobile se corrompt, le feu
            languissant s’éteint, le fer non exploité rouille, le blé non remué se gâte, les habits
            non recousus engendrent les teignes, et tous instruments non maniés se perdent.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Oh il a raison, pour le coup.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pantalon</speaker>
          <p>L’homme même, pour si habile qu’il soit, non employé s’abrutit. Il y a en nos âmes <pb
              n="13" facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_13.jpg"/>quelques dessein de
            changer la nature à donner à l’homme une âme mobile et inquiète, laquelle ne se tient
            jamais en soi mais s’éparpille, vagante et ennemie de repos, aimant la nouveauté de
            toutes choses. La raison est parce que notre âme devine les choses célestes, or la
            nature de ces choses est d’être toujours en branle et remuement. Celestium natura, dit
            le sage stoïque, semper in motu est, omnia volvuntur, semper in transitu sunt, et alium
            de alio deferentur. Ainsi, il ne faut trouver étrange si les choses de ce monde se
            remuent incessamment, ne font que passer et repasser.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Oui monsieur, mais…</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pantalon</speaker>
          <p>Il faut donc changer et varier quelquefois selon les occurrences et prendre à titre
            honorable les reproches que l’on fit à Leontichidas lacédémonien d’être variable. « Oui,
            dit-il, je veux changer, non par malice, mais pour m’accommoder à la diversité du temps.
            » Or, puisque tous les éléments ne peuvent faire jouer leurs efforts sans quelque espèce
            d’inconstances, il ne faut trouver étrange que l’homme qui en est composé n’en use
            aussi.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Oh, je n’y puis plus tenir. </p>
          <stage type="saut">Il sort.</stage>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pantalon</speaker>
          <p>Il n’est pas raisonnable que les yeux tournent <pb n="14"
              facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_14.jpg"/>sans cesse et que la volonté
            de l’homme demeure immobile. Il est à propos que la nature nettoie tout ce qu’elle a
            engendré ou, étant vieux, qu’elle le renouvelle et rajeunisse, soit en laissant la
            vieille peau et écorce comme les arbres et les serpents, ou chassant l’ordure par-dessus
            comme le vin, ou par-dessous comme l’huile, ou par le milieu comme le miel, ou par
            dedans comme les animaux, ou par les extrémités ou par dehors comme la mer, ou par
            l’entour comme l’air.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>À qui parlez-vous, il est parti ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pantalon</speaker>
          <p>Il a bien fait, aussi bien j’ai affaire.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="12">Scène 12</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>[Arlequin, </name>
            <name>Pierrot.]</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Arlequin,</speaker>
          <stage type="pers"> (dans la coulisse)</stage>
          <p>Ah faquin, je vous apprendrai à insulter les passants, ticque tacque ! Jarni, par la
            mort, par la tête ! Assez ! Vous, laissez-moi, ventrebleu, ticque tacque ! Jarni, par la
            mort, par la tête ! Assez ! Vous, laissez-moi, ventrebleu, ticque tacque ! Je vous
            rangerai, coquin que vous êtes. </p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Quel tapage est-ce là ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Où sont-ils ? Où sont-ils ? <stage type="corps"> (Les corsaires se sauvent.) </stage>
            Quelle comédie jouons-nous là ?</p>
        </sp>
        <pb n="15" facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_15.jpg"/>
        <stage type="saut">Le théâtre représente toujours le palais du gouverneur qui se sauve avec
          sa suite en poussant des cris à l’arrivée d’Arlequin.</stage>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="13">Scène 13</head>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <stage type="pers"> (chante)</stage>
          <lg>
            <l>D’où provient cette épouvante</l>
            <l>Qui les fait fuir et pourquoi</l>
            <l>C’est le diable je le crois</l>
            <l>Oui c’est lui qui nous tourmente</l>
            <l>Oui c’est lui-même ma foi,</l>
            <l>Qui leur cause un tel effroi.</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="14">Scène 14</head>
        <stage type="saut">Les soldats emmènent les comédiens. Le théâtre présente un clos où on
          laboure, un comédien et Pierrot à la charrue chantent.</stage>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>[Le Comédien, </name>
            <name>Pierrot.]</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Le Comédien</speaker>
          <p>Tire !</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Tire, toi, donc, aussi !</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Comédien</speaker>
          <p>Je ne peux pas le faire.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Tire par là.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Comédien</speaker>
          <p>Toi par ici.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Tu fais tout le contraire.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Comédien</speaker>
          <p>Ah ciel quelle punition !</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Et boute et haye et allons donc. </p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Comédien</speaker>
          <p>Faut-il que l’on nous traite ainsi ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <lg>
            <l>C’est la façon de barbarie, </l>
            <l>Biribi mon ami.</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="15">Scène 15</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>[Le Renégat, </name>
            <name>Pierrot.]</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>J’ai fait consentir le gouverneur à revoir vos divertissements en supprimant les
            masques. Arlequin a causé ce désordre, il l’a pris pour un esprit malin et l’a fait
            mettre au cachot <pb n="16" facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_16.jpg"/>où
            il est encore, il m’a dit : <stage type="corps">(Il chante.)</stage>
          </p>
          <lg>
            <l>Voyez les comédiens, dites-leur pour nouvelle </l>
            <l>Que je ne pense à rien et que je les rappelle </l>
            <l>À leur faire du mal. Je n’ai point de penchant </l>
            <l>Quand je connais le vrai. Je ne suis pas méchant.</l>
          </lg>
          <p>Comme on vous a dispersé, on va vous rassembler. On a placé vos femmes près le palais
            où le gouverneur va les aller visiter.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Oh, il n’est que trop vrai, oui le diable s’en mêle.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <stage type="pers"> (chante)</stage>
          <lg>
            <l>Pour avoir votre délivrance</l>
            <l>Il ne veut pas votre bien</l>
            <l>Il veut un peu de complaisance</l>
            <l>Et je compte cela pour rien</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Mais à quoi aboutiront ses visites s’il les veut à ma femme. Il ne tient rien, je vous
            en avertis.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Je vous l’ai déjà dit, et je vous le répète, que si l’on peut lui plaire, vous êtes
            assurés de leur liberté. Si au contraire, on ne fait pas ce qu’il souhaite : <stage
              type="corps">(Il chante.)</stage>
          </p>
          <lg>
            <l>Il aime par degré,</l>
            <l>Mais aussi ce pirate</l>
            <l>Ou de force ou de gré,</l>
            <l>Sait dompter une ingrate, </l>
            <l>Et zon, zon, zon</l>
            <l>Il agit sans façon,</l>
            <l>Jusqu’au revoir.</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="16">Scène 16</head>
        <stage type="saut">Les comédiennes arrivent.</stage>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>[Les Comédiennes et les Comédiens, </name>
            <name>Pérette, </name>
            <name>Pierrot.]</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Un Comédien</speaker>
          <p>On nous a attelés, nous deux Pierrot, à une charrue, et l’on nous a fait travailler
            comme deux bœufs.</p>
        </sp>
        <pb n="17" facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_17.jpg"/>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Ce n’est pas d’un bon augure : <stage type="corps">(Il chante.)</stage>
          </p>
          <lg>
            <l>Ah, dieux ! que nous avons souffert</l>
            <l>Et dans nos corps et dans nos âmes</l>
            <l>Chargés de coups et chargés de fers.</l>
            <l>Ah, dieux ! que nous avons souffert</l>
            <l>Malgré tout je pensais à vous,</l>
            <l>Et je craignais que cet infâme</l>
            <l>Faisant labourer les époux,</l>
            <l>Ne fissent piocher leurs femmes.</l>
            <l>Pour toi ma chère épouse, tu es une égrillarde.</l>
            <l>J’appréhende bien que le gouverneur ne t’en ait compté.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pérette</speaker>
          <stage type="pers"> (chante)</stage>
          <lg>
            <l>Ne craignez point un tel malheur,</l>
            <l>J’aimerais mieux perdre la vie.</l>
            <l>Je n’aime point le gouverneur,</l>
            <l>Ne craignez point un tel malheur.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Oh ! je ne m’y fie pas.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pérette</speaker>
          <stage type="pers"> (chantant)</stage>
          <lg>
            <l>Ces doutes augmentent ma douleur,</l>
            <l>Et vient saisir d’effroi mon âme.</l>
            <l>Je suis comédienne, mon cœur,</l>
            <l>Oui, mais je suis honnête femme.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Un autre Comédien</speaker>
          <stage type="pers"> (parlant à sa femme)</stage>
          <p>Le gouverneur vous a-t-il dit bien des douceurs ? </p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>La Comédienne</speaker>
          <p>Pas tant que tu le mériterais. Cet animal, au lieu de nous plaindre, il se moque de
            nous.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Comédien</speaker>
          <p>Comment vous plaindre ? Oh, je ne crois pas qu’il vous ait fait du mal.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>La Comédienne</speaker>
          <p>Tais-toi, cheval ! Tu es plus brutal que lui. Tenez <pb n="18"
              facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_18.jpg"/>messieurs, ne sommes-nous
            pas à plaindre après tout ce que nous avons fait pour la compagnie ? Il s’est approché
            de moi avec un de ses officiers qui parlait français et qui servait d’interprète. Il m’a
            demandé d’où j’étais et ma qualité. Je lui ai répondu : <stage type="corps"
              >(chantant)</stage>
          </p>
          <lg>
            <l>Nous suivons l’art de réprimer les vices</l>
            <l>Au lieu de récompenser nos bienfaits.</l>
            <l>Nous en punir, n’est-ce pas injustice ?</l>
            <l>Même le plus grand de tous les forfaits.</l>
          </lg>
          <p>Il disait « bonne, bonne », il me voulait caresser, je priais l’interprète de lui faire
            concevoir qu’un amant généreux devait commencer par nous rendre service. Il était sourd
            à ses discours et s’approchant plus près de moi, je lui dis : <stage type="corps"
              >(Chant)</stage>
          </p>
          <lg>
            <l>Seigneur, il n’est pas concevable,</l>
            <l>De laisser en captivité,</l>
            <l>Celle que tu juges capable,</l>
            <l>De faire ta félicité.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Un autre Comédien</speaker>
          <p>Et toi ma femme, que t’est-il arrivé ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>La Comédienne</speaker>
          <p>Ma foi rien, on ne fait ce qu’il veut ni ce qu’il dit. Il a voulu parler français mais
            je n’y ai rien compris, sinon qu’il barbouillait toujours la marmotte. Tout ce que j’ai
            entendu le mieux, il chantait, c’était la Magnotte. </p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Comédien</speaker>
          <p>Et comment vous a-t-il quitté ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>La Comédienne</speaker>
          <p>Fort brusquement.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Comédien</speaker>
          <p>C’est faute de l’entendre.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="17">Scène 17</head>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Je ne sais comment vos actrices ont agi avec le gouverneur, mais il ne se trouvera plus
            à vos représentations qui ne <pb n="19"
              facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_19.jpg"/>seront que pour sa cour. Je
            saurai dans peu à quoi montera votre rançon, et vous le ferai savoir, car il n’y a plus
            de liberté à espérer de ce côté-là.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="18">Scène 18</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>[Le Comédien, </name>
            <name>Le Renégat, </name>
            <name>Pierrot.]</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Un Comédien</speaker>
          <stage type="pers"> (chante)</stage>
          <lg>
            <l>Ma femme, dans ma patrie,</l>
            <l>Inconstante et fort polie,</l>
            <l>Produisait tout mon bonheur.</l>
            <l>Dans les fers en barbarie,</l>
            <l>Sa constance et sa folie,</l>
            <l>Met le comble dans mon malheur.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>En vérité vous êtes fort à plaindre.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Comédien</speaker>
          <p>Je crois que le parti que nous avons à prendre est d’écrire en France notre situation
            et d’y faire surtout connaître la sagesse de nos femmes qui ont résisté aux
            empressements du gouverneur.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Écoutez et souvenez-vous de ce que je vais vous dire :</p>
          <lg>
            <l>Si vous écrivez à Paris,</l>
            <l>Cachez la circonstance</l>
            <l>Qui vous retient en ce pays.</l>
            <l>Car en toute assurance,</l>
            <l>Il n’est point de grands ni petits,</l>
            <l>Qui ne s’en moque en France.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Vous avez quelque espèce de raison. Comme vous vous intéressez pour nous et que vous ne
            manquez pas d’invention, ne pourriez vous pas nous tirer d’embarras ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Cela mérite un peu de réflexion.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Ça presse, nous amaigrissons furieusement ici.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <stage type="pers"> (chante)</stage>
          <lg>
            <l>Je vous dirai tant et ce qu’il conviendra faire</l>
            <l>Pour trouver le moyen de vous tirer d’affaire.</l>
            <pb n="20" facs="18_F__LaPriseDUneTroupeDeComediens_FRA_BnF_20.jpg"/>
            <l>Combien dans leur pays de gens se sont rendus</l>
            <l>Après beaucoup de temps, que l’on croyait perdus.</l>
            <l>Adieu.</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="19">Scène 19</head>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Ce qu’il dit là peut bien être au moins ouï : <stage type="corps">(chante)</stage>
          </p>
          <lg>
            <l>Cela se peut, rien en ceci</l>
            <l>Ne parait extraordinaire.</l>
            <l>Je sais qu’un homme de Paris,</l>
            <l>En mer, fut pris par un corsaire.</l>
            <l>Et lorsque l’on n’y pensait pas,</l>
            <l>Il est revenu sur ses pas.</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="10">Scène 20 </head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>[Le Renégat, </name>
            <name>Une Comédienne, </name>
            <name>Pierrot.]</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>N’y a-t-il que vous ici avant que je m’explique ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Non.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Il ne faut pas vous séparer. Tout est prêt pour votre fuit et la mienne.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <p>Juste ciel ! Est-il possible ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Cela est sûr, notre complot est fait avec un français esclave du gouverneur d’Alger et
            son agent auprès de celui-ci , à qui il a demandé comme de la part de son maitre les
            comédiens qui sont ici, disant qu’il serait charmé de voir ce qu’ils savent faire et
            qu’il voulait les lui vendre. Il les achèterait. Notre patron qui veut lui en faire
            présent m’a ordonné de faire apprêter un vaisseau pour vous embarquer sous ma conduite.
            Ce vaisseau est en rade et nous attend à l’entrée de la nuit. Quand nous serons en mer,
            vous verrez le reste de notre manœuvre. Je vais mener notre esclave au bâtiment et je
            viens vous prendre.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Une Comédienne</speaker>
          <lg>
            <l>Fortune au nom de l’inconstance, </l>
            <l>Qualité qui dépend de tous ! </l>
            <l>Permettez que bientôt en France, </l>
            <l>Ce vaisseau nous ramène tous.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Pierrot</speaker>
          <stage type="pers"> (chante)</stage>
          <lg>
            <l>Faisons vœu d’aller en Bourgogne,</l>
            <l>Pour sacrifier à Bacchus.</l>
            <l>C’est la que buvant de son jus,</l>
            <l>On se raccommode la trogne.</l>
            <l>Et c’est un remède certain</l>
            <l>Pour oublier notre chagrin.</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="11">Scène dernière</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>[Le Renégat, </name>
            <name> et tous les Comédiens.]</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Le Renégat</speaker>
          <p>Allons mes enfants, mes chers camarades, l’étoile change, tout va bien, le vent est
            favorable, il faut en profiter. </p>
          <stage type="saut">(Chant)</stage>
          <lg>
            <l>Pour sortir d’esclavage,</l>
            <l>Il faut monter à bord.</l>
            <l>Heureux si le voyage</l>
            <l>Nous conduit à bon port</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Tous ensemble</speaker>
          <p>Et vogue la galère et la</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="5">
        <head type="div5">Fin.</head>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
