<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet href="style_xml.css" type="text/css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="https://puppetplays.eu/oeuvres/407211/turlupition">Turlupiton</title>
        <respStmt>
          <name xml:id="MSK">Maxine Schoehuys-Kreiss</name>
          <resp ref="maxine.schoehuys-kreiss@univ-montp3.fr">Edition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="PM">Pierre Massinon</name>
          <resp>Transcription and edition</resp>
        </respStmt>
        <principal ref="didier.plassard@univ-montp3.fr" xml:id="DP">Didier Plassard</principal>
        <sponsor>PuppetPlays project (ERC GA 835193)</sponsor>
        <funder>European Research Council - ERC</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>This is the distributor for the images used in PuppetPlays' website : Archives nationales (France),Intérieur; Théâtres. Censure des répertoires des "petits" théâtres parisiens : index des pièces (1802-1906), F/18/1216</distributor>
        <availability status="free">
          <licence>Public domain</licence>
        </availability>
        <idno type="DOI"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Un domestique dupé se venge de l’imposture</note>
        <note>Cette pièce fait partie du répertoire ancien de Guignol et il en existe
          plusieurs copies manuscrites. Celle décrite ici est un exemplaire copié et signé par
          Victor-Napoléon Vuillerme-Dunand, conservé au Musée des Arts de la Marionnette
          (Musées Gadagne) à Lyon. Elle porte le visa de la sous-préfecture de Villefranche en
          date du 24 décembre 1852, ainsi qu’un visa de la préfecture du Rhône, partiellement
          effacé mais daté de 187…. La pièce a été acquise le 1er mai 1927
          auprès de Joanny Durafour, marionnettiste établi au 69 rue Cuvier, à Lyon. Une autre
          copie manuscrite, datée de 1866, est conservée aux Archives nationales (Censure des
          petits théâtres): elle a été réalisée à l'occasion des représentations de Guignol
          Lyonnais données par Victor-Napoléon Vuillerme-Dunand et Laurent Josserand dans un
          café de la rue Popincourt, à Paris, entre 1866 et 1867. Victor-Napoléon
          Vuillerme-Dunand, qui maîtrisait le mieux l'écriture, était généralement chargé
          d'établir les copies des pièces représentées par Louis Josserand, Laurent Josserand
          et lui, mais ces textes étaient sans doute élaborés collectivement.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <listPerson>
          <personGrp role="audience">
            <p>Non spécifié</p>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <listBibl>
          <msDesc>
            <msIdentifier>
              <repository>Collection Musées Gadagne - Ville de Lyon</repository>
            </msIdentifier>
            <physDesc>
              <objectDesc>
                <p>Number of pages in the original document: 4</p>
                <p>Number of acts in the original document: 1</p>
                <p>Format of the original document: Manuscrit</p>
              </objectDesc>
            </physDesc>
          </msDesc>
        </listBibl>
        <bibl>
          <title type="main">Turlupiton</title>
          <date>1852</date>
          <author>
            <persName>Vuillerme-Dunand Victor-Napoléon</persName>
            <idno type="IDREF">188286276</idno>
          </author>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra">Français</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords source="animationTechniques">
          <term source="https://puppetplays.eu/techniques-d-animation/521/glove-puppets">Marionnette à gaine</term>
        </keywords>
        <keywords source="literaryTones">
          <term/>
        </keywords>
        <keywords source="theatricalTechniques">
          <term>Personnage caché</term>
          <term>Comique de situation</term>
          <term>Comique de langage</term>
          <term>Coup de bâton</term>
          <term>Mort en scène</term>
        </keywords>
        <keywords source="genre">
          <term>null</term>
        </keywords>
        <keywords source="keywords">
          <term>Argent</term>
          <term>Magie</term>
          <term>Tromperie</term>
          <term>Vengeance</term>
          <term>Mort</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <normalization method="silent">
          <p>The semi-diplomatic norms applied are intended to guide and facilitate the reading of the original texts. The transcriptions therefore include spelling and grammatical corrections according to current standards.</p>
          <p>The author's orthographic and grammatical corrections have been integrated into the text without being marked. Cuts for performance purposes have not been adopted in the transcription.</p>
          <p>Syntax has been modernised where it is naturally incorrect or has become incomprehensible today. Additions are limited and indicated by square brackets.</p>
          <p>The copyist's obvious errors (scene numbers, character attributions, etc.) have been corrected. The list of characters could also be corrected.</p>
        </normalization>
        <punctuation marks="some">
          <p>Punctuation has been corrected according to modern rules.</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <projectDesc>
        <p>Text collected during the PuppetPlays project funded by European Union (Grant
          Agreement 835193) under Horizon 2020. The PuppetPlays project aims to
          re-evaluate the contribution of the puppets repertoire to the construction of
          European cultural identity. Its main goals is to collect a corpus of
          representative plays from Western Europe (Germany, Austria, Belgium, Spain,
          France, Great Britain, Italy, Netherlands, Portugal, Switzerland) between the
          17th and the 21th century. It also tries to identify the characteristics of
          puppet dramaturgy and their variations depending on eras, cultural spheres,
          producing conditions, and the aimed public.</p>
        <p>This edition is the result of university research work, reviewed by the principal investigator.</p>
        <p>This transcription and the editorial work are distributed under the <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
          Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA)
        </ref> licence. This license enables reusers to distribute, remix, adapt, and
          build upon the material in any medium or format for non-commercial purposes
          only, and only so long as attribution is given to the creator. If you remix,
          adapt, or build upon the material, you must license the modified material under
          identical terms. </p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when-iso="2025-09-18" who="#MSK">TEI Header created from a JSON extraction of the PuppetPlays' database.</change>
      <change when-iso="2024-07-01" who="#PM">Text transcription and encoding</change>
      <!-- mandatory, can be repeated as many times as necessary, @when-iso should always be YYYY-MM-DD, @who should always match a defined @xml:id  -->
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="03" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_001.JPG"/><pb n="03" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_003.jpg"/><docAuthor>
        <persName>Laurent Josserand</persName>
      </docAuthor>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Turlupiton</titlePart>
        <titlePart type="sub">Pièce en un acte</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate>1866</docDate>
      <castList>
        <head type="personnage">[Personnages</head>
        <castItem>
          <role>Galmar</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Guignol</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Le Voleur</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Turlupiton]</role>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p ana="set">La scène se passe sur une place publique.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>Galmar</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <stage type="pers">(seul)</stage>
          <p>Je viens de recevoir une lettre de mon notaire dans laquelle il me dit que si je
                  pouvais lui prêter deux-mille francs, je lui rendrais un grand service. Parbleu,
                  pour un ami que ne ferait-on pas, surtout pour celui là, il m'a tiré d'embarras
                  bien des fois. Seulement, il me marque dans sa lettre que j'ai à lui envoyer de
                  suite ce qu'il me demande, voilà ce qui m'embarrasse ; car je ne puis m'absenter
                  vu que j'ai du monde. Oh ! mais j'y suis, et mon domestique Guignol auquel je ne
                  pensais pas, lui est très capable de me faire cette commission. <stage type="corps">(appelant)</stage> Guignol, Guignol.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>Galmar, </name>
            <name>Guignol</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Présent notre maître, présentement, voilà.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Tu vas aller me faire une commission.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <stage type="pers">(faisant une fausse sortie)</stage>
          <p>Tout de suite maître.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Guignol, mais où vas-tu ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Je n'en sais rien, mais vous me le direz bien quand je reviendrai.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Mais non, reste donc là et écoute moi.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Bon je vous écoute maître, que-t'est-ce qui y'a !</p>
          <pb n="04" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_004.jpg"/></sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Tu vas aller chez mon notaire Delbost, tu lui porteras de ma part un portefeuille
                  dans lequel je vais mettre deux mille francs.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker> Un voleur</speaker>
          <stage type="pers">(écoutant)</stage>
          <p>Merci.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <stage type="pers">à Guignol</stage>
          <p>Tu n'as pas besoin de dire merci, ce n'est pas pour toi.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Moi, mais je n'ai rien dit.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Tu as dit merci, j'ai bien entendu, enfin passons, tu remettras le portefeuille en
                  mains propres.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>S'il a les mains sales, j'y dirai d'aller se les laver.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Mais non ce n'est pas ça, à lui seul si tu comprends mieux.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>S'il est en compagnie je me reviens, bon.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Pas du tout, je te dis de ne pas remettre le portefeuille à d'autres personnes que
                  monsieur Delbost.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Ah ! cette fois j'ai compris, petit maître.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>C'est pas malheureux ; et tu auras le soin de te faire donner un reçu.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le voleur</speaker>
          <stage type="pers">(écoutant toujours)</stage>
          <p>Sans reçu...</p>
          <pb n="05" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_005.jpg"/></sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Non, un seul suffit.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Pourquoi que vous en demandez cent ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Comment pourquoi, mais je ne suis pas fou j'ai bien entendu que tu as dit cent
                  reçus.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Mais non pauvre maître, décidément je crois bien que vous tournez.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le voleur</speaker>
          <p>Mais oui il tourne.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Ah ! vous voyez bien que vous êtes fou.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Je soutiens que non, que c'est toi.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Voyons maître, est-ce moi ou vous ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le voleur</speaker>
          <p>Tous les deux.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Allons bon, voilà que c'est tous les deux.</p>
        </sp>
        <stage type="saut">Le Voleur donne une tape à Guignol.</stage>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Ah ça, dites donc maître, vous n'avez pas bientôt fini de me chapoter le bec ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Mais je ne t'ai pas touché, tu t'es trompé. <stage type="corps">(Le voleur lui
                     donne une tape.)</stage> Ah ! cette fois je t'y prends. <stage type="corps">(Il
                     donne un soufflet à Guignol. Sitôt après le voleur lui en donne un
                     autre.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Allons bon je reçois deux cognons, et à la<pb n="06" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_006.jpg"/><stage type="corps">(Le voleur lui redonne un soufflet.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Dites donc maître, faudrait pas rien recommencer, toujours à la même place, je
                  peux pas m'y habituer.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Allons viens, suis moi, je vais te remettre le portefeuille.</p>
        </sp>
        <stage type="saut">Il rentre suivi de Guignol.</stage>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>[Guignol, </name>
            <name>Le Voleur, </name>
            <name>Turlupiton, </name>
            <name>Galmar]</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur </speaker>
          <stage type="pers">(seul)</stage>
          <p>Les deux imbéciles ! Allons deux mille francs entre les mains de ce bêta, ils
                  seront bientôt en mon pouvoir. Mon stratagème habituel, il ne laisse jamais de
                  trace et par ce moyen l'on n'est jamais pris. <stage type="corps">(On entend la
                     voix de Guignol.)</stage> Oh ! oh ! on vient de ce côté, éloignons-nous. <stage type="corps"> (Il s'éloigne.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Soyez tranquille maître, je vous promets que je ne m'arrêterai pas. Il vient de me
                  donner deux mille francs, c'est deux petits chiffons de papier, je savais pas rien
                  qui y avait de l'argent en papier moi, il m'a promis quarante sous si je fais vite
                  ma commission, dépêchons-nous. <stage type="corps"> (À ce moment le voleur arrive
                     brusquement avec un bâton dont il frappe Guignol.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Ouashalek la la kaouadji becraine.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Que diable est-ce qu'y chante ce gone-là ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Où vais-je où cours-je ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Dites donc vous, quand on voyage avec une canne pareille on doit<pb n="07" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_007.jpg"/></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Malheureux ! Vous ne savez pas à qui vous avez l'honneur de parler.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Tu n'es peut être pas le Diable !</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Non l'ami, merci. Oh ! merci, j'ai tort.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <stage type="pers">(à part)</stage>
          <p>Ah ça, mais il est fou ce gone, il vient de Charenton.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Vous avez le droit tout comme moi de rester sur cette place, mais figurez-vous que
                  sans vous en douter vous venez de me sauver la vie.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Ah ! bah, et comment donc ça ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>C'est le bas de mon pantalon qui s'était pris dans le haut du clocher.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Dans le haut du clocher, par où donc que vous marchez ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Je marche en l'air, je vole.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>C'est une nouvelle mécanique, et où donc que sont vos ailes ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Au bout de mes doigts.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Ah ! il vole avec les doigts, c'est ancien.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Vous pourriez me rendre un grand service.</p>
          <pb n="08" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_008.jpg"/></sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Si je peux je veux bien.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Ce serait celui de m'indiquer le meilleur hôtel de l'endroit, j'ai besoin de
                  prendre un peu de repos.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Le meilleur hôtel ? <stage type="corps">(à part)</stage> Si on pendait à la mine,
                  y'a longtemps que sa carcasse serait sèche à celui-là. <stage type="corps">(haut)</stage> Tenez là de ce côté chez la mère Bouvard, vous aurez du sommeil
                  à trois sous la portion.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Vous vous trompez, il est vrai qu'à ma mise, on ne se douterait pas que je suis
                  trois fois millionnaire.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <stage type="pers">(à part)</stage>
          <p>Trois millions de puces, oui.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Je suis le petit-fils du grand magicien Rothomago, c'était mon grand-père.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Et ben votre grand-père avait un petit-fils que n'était pas beau.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Il se repose pour trois cents ans.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Moi qui suis fainéant je voudrais bien faire comme lui.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Et pendant son sommeil, il m'a laissé cette baguette. <stage type="corps"> (Il
                     frappe un coup sur la scène.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <stage type="pers">(à part)</stage>
          <p>Cette baguette, y'a de quoi assommer un bœuf.</p>
          <pb n="09" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_009.jpg"/></sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <stage type="pers">(continuant)</stage>
          <p>Qui a le pouvoir de rendre visible et invisible quiconque la possède.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Comment, on vous voit et on ne vous voit ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Comme vous le dites.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Allez donc conter ça à Plume-pattes, le perruquier des zouaves, mais pas à
                  Guignol.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Vous ne me croyez pas ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Oh ! que non.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Je veux vous prouver que je ne mens jamais, regardez et écoutez bien. <stage type="corps"> (Il fait des passes avec sa baguette.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Que faites-vous donc ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Je coupe la colonne d'air, et je dis Turlupiton un, turlupiton deux, turlupiton
                  trois. Tu me vois ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Parbleu vous êtes là je vous vois ben.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <stage type="pers">(frappant la tête de Guignol)</stage>
          <p>Tu ne me vois plus. <stage type="corps"> (Il se cache derrière
                  Guignol.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <stage type="pers">(cherchant)</stage>
          <p>Hé ben où est-il donc, hé monsieur Turlupiton, où donc que vous êtes ? Ohé venez
                  donc.</p>
          <pb n="10" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_010.jpg"/></sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton</speaker>
          <stage type="pers">(se mettant devant Guignol et donnant un coup de bâton sur la
                  scène)</stage>
          <p>Tu veux me voir, me voici.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Comment c'est vous, mais où donc que vous étiez ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Je n'ai pas bougé de cette place.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Mais pourtant je viens d'y passer.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>Je le sais, dès que je me métamorphose mon corps se transforme en air.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Alors je vous ai passé dans le ventre sans vous sentir.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Le Voleur</speaker>
          <p>C'est tel que vous le dites.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Alors c'est une allée qui traverse, saperlotte que voilà une baguette qui m'irait
                  bien. Dites monsieur Turlupiton, vous ne pourriez pas me la prêter un peu votre
                  baguette ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton</speaker>
          <p>Me séparer de ma baguette ? Allons donc, mon grand-père ne me le pardonnerait pas.
                  Pourtant, vous avez une bonne figure, je vous loue si vous voulez ma baguette deux
                  cent mille francs pour vingt-quatre heures.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Je vous en donne quatre sous.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton</speaker>
          <p>Allons donc vous voulez rire, vous ne <pb n="11" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_011.jpg"/></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Je ne dis pas, mais où diable voulez-vous que je pêche deux cent mille francs
                  ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton</speaker>
          <p>Eh bien, essayez et vous me paierez quand vous aurez fait fortune. <stage type="corps">(Il donne son bâton à Guignol.)</stage>
               </p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <stage type="pers">(prenant le bâton)</stage>
          <p>C'est entendu, comment est-ce vous dites que l'on dit ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton</speaker>
          <p>Coupez d'abord la colonne d'air.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Ah ! oui c'est vrai. <stage type="corps">(Il fait des passes.)</stage> Et
                  maintenant ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton</speaker>
          <p>Turlupiton un, Turlupiton deux, Turlupiton trois, tu me vois, et tu ne me vois
                  pas.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Turlupiton un, Turlupiton deux, Turlupiton trois. Vous me voyez ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton</speaker>
          <p>Parbleu, puisque vous êtes là.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <stage type="pers">(lui donnant un coup de bâton)</stage>
          <p>Tu ne me vois pas.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton</speaker>
          <stage type="pers">(se frottant la tête)</stage>
          <p><stage type="corps">(à part)</stage> Sapristi comme il y va ! <stage type="corps">(haut)</stage> Pardon l'ami, je vous vois.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Vous voyez bien que votre baguette ne vaut rien.</p>
          <pb n="12" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_012.jpg"/></sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton</speaker>
          <p>Pardon c'est une maladresse de ma part, j'ai oublié de vous dire que pour que la
                  baguette ait de la vertu, il ne fallait pas avoir un seul sou sur soi à moins que
                  l'argent ne provienne du talisman, vous avez peut-être quelques valeurs dans vos
                  poches.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Moi, ma foi non. Ah, dites donc, vieux, allez donc jusque chez l'épicier à côté
                  pour voir l'heure qu'il est s'il vous plait.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton</speaker>
          <p>Avec plaisir l'ami. <stage type="corps"> (Il sort à gauche.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <stage type="pers">(prenant le bâton sur la scène)</stage>
          <p>C'est mes deux mille francs qui arrêtent la mécanique, je vais les cacher dans un
                  coin. <stage type="corps">(Pendant ce temps Turlupiton n'a cessé
                     d'observer.)</stage> Là, voilà mon affaire. <stage type="corps">(Il cache le
                     portefeuille à gauche.)</stage> Maintenant, Turlupiton, te peux venir. <stage type="corps"> (Il reprend son bâton.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton </speaker>
          <stage type="pers">(entrant)</stage>
          <p>Neuf heures et demie l'ami.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Neuf heures et demie, c'est justement l'heure qu'il me faut, vous allez voir que
                  ça va marcher cette fois.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton</speaker>
          <p>Allez-y, ferme, et ne tremblez pas.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Oh, je ne tremble pas, du reste vous allez en juger <stage type="corps">(Il fait
                     des passes.)</stage> Turlupiton un, Turlupiton deux, Turlupiton trois, tu me<pb n="13" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_013.jpg"/><stage type="corps">(Il lui donne un coup de bâton.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton</speaker>
          <stage type="pers">(feignant de ne pas le voir)</stage>
          <p>Mais je ne le vois plus, s'il m'emporte ma baguette je suis ruiné. Oh ! l'ami,
                  paraissez, je vous en prie ; paraissez... <stage type="corps"> (Il va prendre
                     l'argent que Guignol a caché et se sauve.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <stage type="pers">(riant)</stage>
          <p>Ah, ah, ah, nom d'un rat que c'est donc canant, il ne me voit pas, ah, ah, ah.
                     <stage type="corps">(appelant)</stage> Hé, monsieur Turlupiton, où êtes vous
                  donc ? Je ne veux pas vous garder votre baguette, venez donc, tiens il est parti,
                  oh ! il me cherche. Ouye v'la mon maître, je vais essayer sur lui.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <stage type="pers">(entrant)</stage>
          <p>Ah, te voilà Guignol, tant mieux mon ami, figure-toi que mon notaire vient
                  d'arriver et qu'alors il est...</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <stage type="pers">(lui coupant la parole)</stage>
          <p><stage type="corps">(Il fait des passes.)</stage> Turlupiton un, Turlupiton
                  deux,</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Ah ça, que diable me chantes-tu là avec tes Turlupiton ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <stage type="pers">(continuant)</stage>
          <p>Turlupiton trois, vous êtes bien sûr de me voir, n'est-ce pas maître ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Mais certainement, et bien après ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <stage type="pers">(lui donnant un coup de bâton)</stage>
          <p>Et bien vous ne me voyez plus.</p>
          <pb n="14" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_014.jpg"/></sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Comment drôle, tu te permets de me donner des coups de bâton ? Voyons, donne-moi
                  mon portefeuille et je te chasse.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Comment, maître vous me voyez toujours ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Certainement que je te vois, tu es là.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <stage type="pers">(à part)</stage>
          <p>C'est que je n'ai pas assez précipité le mouvement. <stage type="corps">(haut)</stage> Eh ben si vous êtes persuadé de me voir, <stage type="corps">(le frappant)</stage> vous ne me voyez plus <stage type="corps">(Il le
                     refrappe.)</stage> et vous ne me voyez plus.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <stage type="pers">(se frottant la tête)</stage>
          <p>Mais tu vas m'assommer si tu continues. Ah, je ne te vois pas ? Tiens. <stage type="corps">(Il lui donne plusieurs soufflets.)</stage> Penses-tu que je te
                  vois ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Je vous sens moi, il parait que ma baguette ne vaut rien.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Voyons, mon portefeuille, donne-le moi.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Quel portefeuille ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Eh bien mes deux mille francs parbleu.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Ah ! c'est vos deux mille francs, on va vous les donner pardine. Vous n'avez pas
                  besoin de tant crier. <stage type="corps"> (Il cherche le portefeuille où il l'a
                     déposé puis, ne le trouvant pas, il regarde dans tous les coins.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Qu'est-ce que tu cherches par là ?</p>
          <pb n="15" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_015.jpg"/></sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Eh ben votre portefeuille.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Mon portefeuille, est-ce que par hasard tu l'aurais entreposé par là ?</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Eh oui parce que Turlupiton a dit qu'il ne fallait pas avoir d'argent sur soi pour
                  se rendre invisible.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Je comprends tout maintenant, c'est-à-dire que tu as eu affaire à un fripon et que
                  tu es volé.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>C'est pas moi qui suis volé, j'ai pas le sou, c'est vous.</p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Galmar</speaker>
          <p>Ah ! tu le prends sur ce ton-là, eh bien je vais porter ma plainte à monsieur le
                  Bailli, et si dans deux heures tu n'as pas retrouvé mes deux mille francs, je te
                  fais arrêter et je te fais pendre. <stage type="corps">(Il sort
                  furieux.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Je crois bien que Turlupiton m'a enturlupitonné, je vais faire un tour dans le
                  pays et si je le rencontre, son affaire n'est pas claire. <stage type="corps"> (Il
                     donne un coup de bâton sur la scène et sort à gauche.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton</speaker>
          <stage type="pers">(il regarde de tous côtés)</stage>
          <p>Ouf. Voilà cinq minutes que je cours, à merveille, on revient toujours à la même
                  place où l'on a<pb n="16" facs="19_F_JOSSERAND_Turlupiton_FRA_AN_016.jpg"/><stage type="corps">(Guignol écoute.)</stage> Ah ! tout de même il était temps de faire cette
                  capture, depuis longtemps je marchais sur la mauvaise herbe et je ne savais
                  comment vivre, tandis que maintenant avec ces deux mille francs, je peux quitter
                  ce pays où mon signalement est donné depuis longtemps. Allons mon ami, décampe et
                  ne perds pas de temps. <stage type="corps">(À ce moment Guignol lui donne
                     plusieurs coups de bâton.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Tiens je te signe ton passeport, donne-moi voir mon portefeuille, <stage type="corps"> (Il le fouille.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Turlupiton </speaker>
          <stage type="pers">(se débattant)</stage>
          <p>Ah ! vous me volez, au secours au voleur ! <stage type="corps">(Deux cavaliers
                     arrivent et emènent Turlupiton qui se débat toujours.)</stage></p>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Guignol</speaker>
          <p>Maintenant que j'ai le portefeuille, je vas le porter à mon maître, ça fait qu'y
                  ne me fera pas serrer le corgnolon !</p>
          <stage type="saut">Le rideau baisse.</stage>
        </sp>
        <div type="5">
          <head type="div5">Fin</head>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
