<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet href="style_xml.css" type="text/css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title ref="https://puppetplays.eu/oeuvres/200016/lalchimiste">Le Monstre et l'alchimiste</title>
                <respStmt>
                    <name xml:id="MSK">Maxine Schoehuys-Kreiss</name>
                    <resp ref="maxine.schoehuys-kreiss@univ-montp3.fr">Edition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name xml:id="PM">Pierre Massinon</name>
                    <resp>Transcription and edition</resp>
                </respStmt>
                <principal ref="didier.plassard@univ-montp3.fr" xml:id="DP">Didier Plassard</principal>
                <sponsor>PuppetPlays project (ERC GA 835193)</sponsor>
                <funder>European Research Council - ERC</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Archives nationales (France)</distributor>
                <availability status="free">
                    <licence>Public domain</licence>
                </availability>
                <idno type="DOI"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Un alchimiste doit se débarrasser du monstre auquel il a donné
                    naissance</note>
                <note>La pièce fait partie du répertoire pour Guignol tel qu'il était joué dans
                    les années 1850-1860 à Lyon, soit au Caveau des Célestins (1850-1862), soit au Café
                    Condamin de la rue Port-du-Temple (1862-1869). Elle nous est connue par deux copies
                    manuscrites. La première, réalisée par le marionnettiste Joanny Durafour (1853-1938)
                    sur un cahier d'écolier à partir de manuscrits perdus de Vuillerme-Dunant, est
                    conservée dans le fonds Léopold Dor du Musée des Arts de la Marionnette - Musées
                    Gadagne (Lyon). La seconde, ici décrite, fait partie du répertoire joué
                    à Paris par Laurent Josserand et Victor-Napoléon Vuillerme-Dunand, entre 1866 et
                    1868, lorsque ceux-ci tentent d'y créer un Théâtre Guignol régulier dans un café de
                    la rue Popincourt. Son manuscrit, sous le titre Le Monstre et
                    l'alchimiste, est conservé aux archives de la censure (Archives Nationales,
                    F/18/1216), avec un visa en date du 23 janvier 1867. Si l'action est identique dans
                    cette deuxième version, on observe de nombreuses différences dans le nom des
                    personnages (Amélie devient Émilie, le Baron de Valbreuze devient Baron de Kermann),
                    le dialogue et le découpage en scènes.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listPerson>
                    <personGrp role="audience">
                        <p>Non spécifié</p>
                    </personGrp>
                </listPerson>
                <listBibl>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <repository>Archives nationales (France),Intérieur; Théâtres. Censure des répertoires des "petits" théâtres parisiens : index des pièces (1802-1906), F/18/1216</repository>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <p>Number of pages in the original document: 21</p>
                                <p>Number of acts in the original document: 3</p>
                                <p>Format of the original document: Manuscrit</p>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </listBibl>
                <bibl>
                    <title type="main">Le Monstre et l'alchimiste</title>
                    <title type="alt">Le Monstre et l'alchimiste</title>
                    <date>1867</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords source="animationTechniques">
                    <term source="https://puppetplays.eu/techniques-d-animation/521/glove-puppets">Marionnette à gaine</term>
                </keywords>
                <keywords source="literaryTones">
                    <term>Fantastique</term>
                    <term>Comique</term>
                </keywords>
                <keywords source="theatricalTechniques">
                    <term>Monologue</term>
                    <term>Comique de langage</term>
                    <term>Langue régionale comme marqueur social</term>
                    <term>Aparté</term>
                    <term>Pyrotechnie</term>
                    <term>Explosion</term>
                    <term>Apparition d'un monstre</term>
                    <term>Fausse sortie</term>
                    <term>Chute comique d’un personnage</term>
                    <term>Évanouissement</term>
                    <term>Disparition magique</term>
                    <term>Course-poursuite</term>
                    <term>Personnage mort parlant</term>
                    <term>Apparition d'un fantôme</term>
                    <term>Chanson finale</term>
                </keywords>
                <keywords source="genre">
                    <term>Pièce fantastique</term>
                </keywords>
                <keywords source="keywords">
                    <term>Alchimie</term>
                    <term>Monstre</term>
                    <term>Double</term>
                    <term>Mariage</term>
                    <term>Cimetière</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization method="silent">
                    <p>The semi-diplomatic norms applied are intended to guide and facilitate the reading of the original texts. The transcriptions therefore include spelling and grammatical corrections according to current standards.</p>
                    <p>The author's orthographic and grammatical corrections have been integrated into the text without being marked. Cuts for performance purposes have not been adopted in the transcription.</p>
                    <p>Syntax has been modernised where it is naturally incorrect or has become incomprehensible today. Additions are limited and indicated by square brackets.</p>
                    <p>The copyist's obvious errors (scene numbers, character attributions, etc.) have been corrected. The list of characters could also be corrected.</p>
                </normalization>
                <punctuation marks="some">
                    <p>Punctuation has been corrected according to modern rules.</p>
                </punctuation>
            </editorialDecl>
            <projectDesc>
                <p>Text collected during the PuppetPlays project funded by European Union (Grant
                    Agreement 835193) under Horizon 2020. The PuppetPlays project aims to
                    re-evaluate the contribution of the puppets repertoire to the construction of
                    European cultural identity. Its main goals is to collect a corpus of
                    representative plays from Western Europe (Germany, Austria, Belgium, Spain,
                    France, Great Britain, Italy, Netherlands, Portugal, Switzerland) between the
                    17th and the 21th century. It also tries to identify the characteristics of
                    puppet dramaturgy and their variations depending on eras, cultural spheres,
                    producing conditions, and the aimed public.</p>
                <p>This edition is the result of university research work, reviewed by the principal investigator.</p>
                <p>This transcription and the editorial work are distributed under the <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                    Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA)
                </ref> licence. This license enables reusers to distribute, remix, adapt, and
                    build upon the material in any medium or format for non-commercial purposes
                    only, and only so long as attribution is given to the creator. If you remix,
                    adapt, or build upon the material, you must license the modified material under
                    identical terms. </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2025-09-18" who="#MSK">TEI Header created from a JSON extraction of the PuppetPlays' database.</change>
            <change when-iso="2024-07-01" who="#PM">Text transcription and encoding</change> <!-- mandatory, can be repeated as many times as necessary, @when-iso should always be YYYY-MM-DD, @who should always match a defined @xml:id  -->
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <docAuthor>
                <persName>Laurent Josserand</persName>
            </docAuthor>
            <docTitle>
                <titlePart type="main">Le Monstre et l'alchimiste</titlePart>
                <titlePart type="sub">Pièce fantastique en quatre tableaux</titlePart>
            </docTitle>
            <docDate>1867</docDate>
            <castList>
                <head type="personnage">Personnages </head>
                <castItem>
                    <role>Émile, </role>
                    <roleDesc>alchimiste</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Guignol</role>
                    <roleDesc>, son domestique</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Le Baron de Kermann</role>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Émilie</role>
                    <roleDesc>, fille du Baron</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Le Monstre</role>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Un ancien Alchimiste</role>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role> Un Squelette</role>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Deux Fantômes</role>
                </castItem>
            </castList>
            <set><p>Décors : Le laboratoire. Le salon. Le cimetière. La place du
                village.</p></set>
        </front>

        <body>
            <div type="1">
                <head type="acte" n="1">Acte I</head>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Guignol]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Oui maître, soyez tranquille, tout sera prêt. Ah mon Dieu ! Dire que
                            c'est peut-être aujourd'hui notre dernier jour, aujourd'hui que le
                            maître termine sa dernière expérience, en vl'à une idée de vouloir créer
                            un homme à lui tout seul. Je croyais qui n'y avait que les mamans pour ça.
                            Aussi, crainte d'une catastrophe, j'ai voulu plus d'une fois quitter son
                            service. Impossible, la première fois il m'a fait une favette, je suis revenu
                            malgré moi. Enfin pourvu qu'il réussisse, il ne veut pas se marier sans
                            ça. Si c'était moi, je l'épouserais ben tout de suite. Tiens, une idée !
                            S'il réussit à faire son homme, je lui dirai de me faire une femme mais
                            je la veux pas trop grande, pas trop petite, pas trop mince, pas trop
                            grosse, et pas entêtée, je la veux exprès pour moi. Voici le maître.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Émile, </name>
                            <name>Guignol]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Eh bien Guignol, as-tu fait tout ce que je t'ai commandé ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Pas tout à fait. Vive donc petit maître, c'est ben le dernier, t'y pas
                            ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Oui mon Guignol, c'est ma dernière épreuve. Si elle réussit, je serai au
                            comble de mes voeux. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Dites donc maître, vous auriez bien mieux fait de fabriquer une femme
                            bien canante, au moins je l'aurais épousée. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Allons c'est bien, rentre. Tu finiras de piler toutes les racines que je
                            t'ai données.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Ce sera pas trop tôt, à chaque coup de pilon que je donne, j'éternue ou
                            ben je danse, en vl'à un amusement.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Je te le répète, cette fois c'est la dernière que je m'occupe
                            d'alchimie.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Vous ne ferez pas mal, je ne veux plus faire d'ascension sans ballon. Ah !
                            je me souviens encore de ça comme si c'était aujourd'hui malgré qu'il y
                            a six mois. Nous étions tous les deux à cette même place, vous attendiez
                            l'effet d'une expérience comme vous appelez ça, tout d'un coup la machine
                            éclate, je saute en l'air et je me trouve perché sur votre crocodile,
                            heureusement pour moi, sans lui j'étais en morceaux. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Tu n'as eu que quelques contusions dont je t'ai guéri. Voyons bavard,
                            retourne à ton ouvrage. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>J'y vas maître, c'est égal, il me tarde que la journée soit finie. <stage
                                type="corps">(Il sort.)</stage></p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Émile]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <stage type="pers">(il regarde le creuset)</stage>
                        <p>Enfin, j'ai fini de réaliser les substances nécessaires pour terminer
                            cette expérience qui doit me donner la fortune [à], et mettre le comble, ma
                            réputation. J'aurai accompli ce que pas un alchimiste n'a osé tenter,
                            créer un être vivant beau, fort, soumis à ma puissance, un être qui
                            possèdera toutes les perfections. Ce sera le fruit de dix années de
                            travail. Aussi ma récompense sera grande car je pourrai offrir à celle
                            que j'aime un nom illustré par le talent et par les actes si je peux
                            réussir. Guignol, Guignol !</p>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="4">Scène 4</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Guignol, </name>
                            <name>Émile]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Maître, me voilà, j'ai fini de tout préparer. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>C'est bien. Dans quelques instants, ma fiancée et son père vont arriver,
                            tu les introduiras ici puis tu viendras me prévenir, tu as bien compris
                            ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Oui, maître.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Je compte sur toi.<stage type="corps"> (Il sort.)</stage></p>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="5">Scène 5</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Guignol]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="pers">(il regarde)</stage>
                        <p>Et dire que c'est dans c'te marmite que va sortir un homme <stage
                                type="corps">(Un serpent arrive.)</stage> Ah ! c'te gredine qui
                            s'est échappée du bocal, veux-tu rentrer, attends. <stage type="corps"
                                >(Il va chercher une couverture et enveloppe la vipère.)</stage> Là,
                            dans le bocal. <stage type="corps">(Il sort. On entend sonner.)</stage>
                            On y va. Qui est-ce, qui est là ?</p>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="6">Scène 6</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Le Baron, </name>
                            <name>Émilie, </name>
                            <name>Guignol, </name>
                            <name>Émile]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>

                    <sp>
                        <speaker> Le Baron et sa fille</speaker>
                        <p>Nous. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Qui nous ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>C'est moi, Guignol ! Tu ne nous reconnais donc pas ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Oh ! oui ! Attendez ! Maître, c'est mademoiselle Émilie et son papa, [qu'est]-ce qu'y faut leur dire ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Mais maraud, va vite leur ouvrir.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Ah bon, vous êtes bien sûr que c'est
                            vous ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Oui, oui, ouvre vite.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Maître ! Ils m'ont assuré que c'étaient eux. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Mais va donc vite, je ne puis pas quitter ce que je fais.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Vous pouvez entrer, monsieur Émile me l'a dit.</p>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="7">Scène 7</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Le Baron, </name>
                            <name>Émilie, </name>
                            <name>Guignol]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>C'est très heureux, c'est pire que l'entrée d'une citadelle.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Le Baron</speaker>
                        <p>C'est que Guignol est un domestique modèle.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Ton maître, où est-il ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Il va venir mademoiselle. Il est occupé. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Ne le dérange pas, nous attendrons bien quelques minutes. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Bon, mademoiselle, je [vais] lui dire. <stage type="corps">(Il
                                sort.)</stage></p>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="8">Scène 8</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Le Baron, </name>
                            <name>Émilie]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>

                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p> Regardez, mon père, comme tout cela est curieux.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Le Baron</speaker>
                        <p>C'est vrai, mon enfant, mais bientôt il abandonnera tout cela, et tu n'en
                            sera pas fâchée.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>C'est vrai, mon père, je l'aime tant que je crains toujours pour lui
                            quelque accident.</p>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="9">Scène 9</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Le Baron, </name>
                            <name>Émilie, </name>
                            <name>Émile]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Monsieur le Baron, et vous mademoiselle, daignez me pardonner de vous avoir fait
                            attendre mais vous le savez, un alchimiste ne s'appartient pas
                            toujours.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Le Baron</speaker>
                        <p>Vous n'avez pas besoin de vous excuser mon cher Émile, le temps de
                            visiter votre laboratoire, puis ensuite nous vous laisserons à vos
                            travaux !</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>N'est-ce pas là ce fameux creuset d'où doit sortir votre dernière
                            expérience, celle qui doit mettre le comble à votre gloire ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Et me rendre digne de vous, mademoiselle, si je réussis.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Ai-je donc besoin de cela pour vous aimer ? Mais dites-moi, mon ami,
                            pourquoi ce creuset est-il plutôt en terre qu'en fer ou en fonte ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Parce qu'en terre, il peut supporter cent degrés de chaleur de plus.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Le Baron</speaker>
                        <p>Allons, mon enfant, retirons-nous, ne gênons pas plus longtemps
                            Émile.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Je vous suis mon père, vous savez ce que vous m'avez promis, j'ai foi en
                            votre parole. Demain, à midi au plus tard, je vous attends chez mon père.
                            Ah ! qu'il me tarde que tout soit fini !...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Soyez sans crainte, il n'y a aucun danger pour moi. Demain avant midi, je
                            serai près de vous.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Le Baron</speaker>
                        <p>Au revoir, mon gendre. Viens, ma fille.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Monsieur le Baron, mademoiselle, j'ai l'honneur de vous saluer. Guignol,
                            accompagne monsieur le Baron et ma fiancée jusqu'à leur voiture. Pardon,
                            je me trouve forcé de vous laisser. <stage type="corps">(Il
                                sort.)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Au revoir Émile, à demain.</p>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="10">Scène 10</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Le Baron, </name>
                            <name>Émilie, </name>
                            <name>Guignol]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Le Baron</speaker>
                        <p>Voyons mon enfant, sois raisonnable et partons.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Écoute mon bon Guignol, je sais que tu aimes ton maître. Et bien, s'il y a
                            quelque danger, prends sa place et je te récompenserai. <stage
                                type="corps">(Le Baron sort.)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>C'est ça, quand je serai mort, vous me donnerez des étrennes, merci.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Tu es bien courageux ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Je crois que oui, j'en suis pas bien sûr mademoiselle.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Par amitié pour lui, et pour moi, veille à ce qu'il n'arrive rien. À
                            demain. <stage type="corps">(Elle sort.)</stage>
                        </p>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="11">Scène 11</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Guignol]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Elle croit que c'est facile de veiller, moi surtout qui suis peureux
                            comme un rat.</p>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="12">Scène 12</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Émilie, </name>
                            <name>Guignol]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Guignol ! Voyons, que fais-tu là ? Vite, le temps presse, apporte ce flaçon
                            qui contient de la langue de perroquet.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Oui maître, tout de suite. <stage type="corps">(Il sort et
                                revient.)</stage> Voilà. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Bien, maintenant les paquets qui sont sur la table.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Voilà maître.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Maintenant, observe le plus grand silence. C'est étrange, cette flamme
                            qui voltige ne présage rien de bon. Me serais-je trompé ? Aurais-je
                            oublié quelque substance ? Guignol, j'ai peur, serais-je déçu dans mon
                            attente ? Prends garde, nous sommes perdus !</p>
                    </sp>
                    <stage type="saut">Explosion du creuset. Il en sort un monstre qui regarde
                        Guignol, va vers Émile et se sauve.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="pers">(crie)</stage>
                        <p>Maître, c'est fait de nous, je suis mort.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Malheureux, qu'ai-je fais, Guignol reviens à toi, courons après ce
                            monstre. Tâchons de l'arrêter, pourvu qu'il n'ait pas occasionné quelque
                            malheur, mais viens donc ! <stage type="corps">(Ils sortent.)</stage></p>
                    </sp>
                    <stage type="saut">On entend des cris, le bruit des cloches, l'orage au
                        loin.</stage>

                </div>
            </div>
            <div type="1">
                <head type="acte" n="2">Acte II</head>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="1">[Scène 1]</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Le Baron, </name>
                            <name>Émilie, </name>
                            <name>Guignol]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Le Baron</speaker>
                        <p>Rassure-toi mon enfant. Émile est sain et sauf, dans quelques instants il
                            sera ici.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Je suis d'une inquiétude ! Peut-être me cachez-vous quelque chose... Mais
                            Guignol, comment n'est-il pas encore venu me rassurer ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Monsieur le Baron, mademoiselle.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Enfin le voici ! Guignol, et Émile où est-il ?</p>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Émilie, </name>
                            <name>Guignol]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="pers">(il tremble)</stage>
                        <p>Il me suit ! Ah mademoiselle, si vous l'aviez vu ! Il y a de quoi mourir
                            de frayeur.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Il est donc bien affreux.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Un vrai monstre, mademoiselle, il fait sauver tout le monde.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Pauvre Émile, qu'il doit être désolé.</p>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Émile</name>
                            <name>Émilie, </name>
                            <name>Le Baron, </name>
                            <name>Guignol]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Monsieur le Baron, mademoiselle, vous le savez déjà sans doute, mon
                            oeuvre a été fausse malgré mes efforts, je n'ai pu créer qu'un
                            monstre.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>N'en ayez point de regret mon ami, cela vous guérira de votre passion
                            pour la chimie. Maintenant vous serez tout à votre femme.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Merci. Près de vous j'oublierai tout, je vous le jure.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Le Baron</speaker>
                        <p>Comme tout cela ne nous empêcheras pas de signer le contrat aujourd'hui,
                            vous allez me suivre mon gendre, nous avons à parler d'affaire. Et toi,
                            mon enfant, pense à ta toilette, Venez. <stage type="corps">(Il
                                sort.)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>À bientôt, ma belle fiancée.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>À bientôt, mon ami. <stage type="corps">(Guignol va pour sortir. Émilie
                                l'appelle.)</stage> Guignol écoute, tu l'as vu ce monstre, il est
                            bien laid ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Comme je vous vois !</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Il est bien grand ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Oui ! Non ! Si. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Quelle couleur est-il ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Jaune, bleu, gris, vert, il a une bouche plus grande qu'un four, des yeux
                            comme une grosse cloche, des cheveux on dirait des serpents, les pieds
                            tout crochus. Ah ! mademoiselle, si vous le voyiez, il vous ferait mourir
                            de frayeur.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>C'est bien, j'en sais assez. Va-t-en. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Oui mademoiselle, je peux y aller à la cuisine ? J'aurais bien besoin de
                            prendre un bouillon.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Oui, va, laisse-moi. <stage type="corps">(Il sort en
                            tremblant.)</stage></p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="4">Scène 4</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Émilie]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Il a bien fait de s'en aller, ce qu'il me racontait de ce monstre, malgré
                            moi, me donnait le frisson. Ne songeons plus à cela, ne pensons plus
                            qu'à mon bonheur. Cher Émile, qu'il me tarde d'être sa femme. <stage
                                type="corps">(Le Monstre paraît, regarde avec curiosité et suit tous
                                les mouvements d'Émilie.)</stage> Quelle toilette mettrai-je ? Le
                            rose me sied assez bien et dans mes cheveux, mes camélias. <stage
                                type="corps">(Elle se regarde dans la glace et jette un
                                cri.)</stage> Ah ! voilà qui est étrange, là dans cette glace, il m'a
                            semblé voir un monstre. Effet de mon imagination, sans doute : les paroles
                            de Guignol qui me reviennent à la pensée. Folle que je suis ! Comment ce
                            monstre aurait-il pu s'introduire dans ce salon ? Voyons, du courage, je
                            veux m'en assurer. <stage type="corps">(Elle regarde.)</stage> Ah ! cette
                            fois, je ne me trompe pas, cet horrible visage. <stage type="corps"
                                >(Elle se retourne et voit le Monstre à côté d'elle.)</stage> Au
                            secours ! Mon père, à moi ! <stage type="corps">(Émile paraît, [il] sort
                                chercher des armes pour tuer le Monstre qui disparait dans la glace,
                                pendant ce temps Guignol, qui l'a vu, pousse des cris affreux. On
                                entraîne Émilie évanouie.)</stage></p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="5">Scène 5</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Guignol, </name>
                            <name>Émile]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Grâce, ne me faites pas de mal !</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Guignol, viens, suis moi. Je veux à tout prix détruire ce monstre et c'est
                            dans le cimetière près de la tombe d'un ancien alchimiste que je trouverais l'herbe qui doit le rendre à la
                            terre. Allons, viens ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Ah ! maître, soutenez-moi, sans ça jamais j'arrive.</p>
                    </sp>

                </div>
            </div>
            <div type="1">
                <head type="acte" n="3">Acte III</head>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Guignol]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Oh ! que ça fait vilain par ici, j'aimerais pas y demeurer, enfin c'est
                            égal, pourvu que le maître trouve ce qu'il est venu y chercher. Je ne
                            sais pas pourquoi, j'ai toujours devant les yeux la tête du Monstre.
                                <stage type="corps">(Au moment où il dit cela, il se trouve en face
                                du Monstre et pousse un cri)</stage> Ah ! maître, au secours !
                                <stage type="corps">(Le Monstre disparait.)</stage></p>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Émile, </name>
                            <name>Guignol, </name>
                            <name>Le Squelette]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Qu'as tu donc ? Pourquoi ces cris ? Encore ta poltronnerie. Voyons,
                            aide-moi à chercher cette herbe ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Oui maître, c'est l'autre que je vois toujours en face <stage type="corps">(Un
                                Squelette paraît.)</stage> Ah ! carême !</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Le Squelette</speaker>
                        <p>Faible mortel, que veux-tu ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p> Que tu m'indiques l'herbe qui doit détruire le Monstre que j'ai créé.
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Le Squelette</speaker>
                        <p>Je ne puis rien, adresse-toi à cette tombe qui est à côté, c'est celle
                            d'un vieux alchimiste. Il t'indiquera ce que tu cherches. Adieu et ne
                            reviens plus profaner nos tombes. <stage type="corps">(Il
                                disparait.)</stage></p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[L'Alchimiste, </name>
                            <name>Guignol, </name>
                            <name>Émile]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>L'Alchimiste</speaker>
                        <p>Enfin, j'ai quelques chances de réussite. Guignol, que fais-tu là ?
                            Reviens à toi, il n'y a aucun danger.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Carême est-il parti ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Oui, je vais m'approcher de cette tombe, si elle s'ouvre je suis sauvé.
                            Allons Guignol, tâche d'avoir du courage.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Je veux bien maître, pourvu qu'y ait pas de danger. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Tais-toi, ne m'interromps plus. <stage type="corps">(Il frappe.
                                L'Alchimiste paraît.)</stage></p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>L'Alchimiste</speaker>
                        <p>Quel est l'audacieux qui ose venir me troubler dans mes méditations ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Pardonnez ma témérité, à vous seul le savoir, à vous seul la science, je
                            viens implorer vos conseils. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>L'Alchimiste</speaker>
                        <p>Oui, je le sais, tu as voulu faire plus que tes ancêtres, tu as voulu
                            créer un être soumis à tes volontés et tu n'as fait qu'un Monstre, tu as
                            même cherché à le détruire avec une arme à feu. Insensé, tu ne sais pas
                            que ce Monstre ne vit que par toi ? En le tuant, tu te tuerais toi-même
                            car il ne te quitte pas, il te suit comme ton ombre. Dans quelques
                            instants, il sera ici. Cette tombe l'engloutira. S'il fait résistance,
                            des fantômes l'entraineront dans les entrailles de la terre. Toi aussi,
                            l'alchimiste, et ne viens plus troubler le repas des morts. Adieu.
                                <stage type="corps">(Il rentre dans la tombe.)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p> Guignol, nous sommes sauvés, tu n'as donc pas entendu ce que
                            l'alchimiste vient de me dire. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="pers">(il lève doucement la tête)</stage>
                        <p>Est-il parti Mardi-gras ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Mais oui, imbécile. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>En v'là un qui a une meilleure gargotte que l'autre, il se porte bien.
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Le Monstre ne peut tarder de venir, sa dernière [heure] va bientôt sonner.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Il va encore venir ? Où diable pourrai-je me cacher ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Silence, le voici. <stage type="corps">(Guignol se cache. Le Monstre
                                s'approche de la tombe, puis recule devant la flamme.)</stage> Le
                            malheureux, il voudrait résister. <stage type="corps">(Même jeu)</stage>
                            Guignol, viens m'aider ! <stage type="corps">(Il va pour s'approcher du
                                monstre, des flammes le font reculer.)</stage>
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p> Vous aider, maître ! Non, non, je ne veux pas renouveler sa
                            connaissance.</p>
                    </sp>
                    <stage type="saut">Le monstre se rapproche de la tombe. Deux fantômes le
                        saisissent et s'engloutissent avec lui.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Guignol ! Englouti ! Disparu ! Enfoncé ! Nous sommes sauvés !</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Tiens, par où est-il donc passé ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Là, là, vois plutôt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="pers">(s'approche, une flamme le fait reculer)</stage>
                        <p>Ah ! je savais bien qu'il me ferait encore une farce. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Ne restons pas plus longtemps ici. Maintenant, je ne crains plus rien.
                            Viens, suis moi chez monsieur le Baron.</p>
                    </sp>

                </div>
            </div>
            <div type="1">
                <head type="acte" n="4">Acte IV</head>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Les paysans, </name>
                            <name>Gnafron, </name>
                            <name>Guignol]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>

                    <sp>
                        <speaker>Gnafron</speaker>
                        <p>Comme ça tu dis donc, Chignol, que c'est en partie toi qui as détruit ce
                            monstre ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Oui, moi et mon courage ! Sans cela, le maître et mademoiselle Émilie
                            étaient perdus. Ils étaient dévorés mais, grâce à mon énergie, je les en
                            ai débarrassés. </p>
                    </sp>
                    <stage type="saut">Il raconte ce qui s'est passé au cimetière, le tout à son
                        avantange.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Tous</speaker>
                        <p>Oh ! quel courage !</p>
                    </sp>
                </div>

                <div type="3">
                    <head type="scene" n="2">[Scène 2]</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Le Baron, </name>
                            <name>Émilie, </name>
                            <name>Émile, </name>
                            <name>Guignol, </name>
                            <name>Gnafron</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker></speaker>
                        <stage type="saut">Tous saluent monsieur le Baron et la compagnie.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Le Baron</speaker>
                        <p>Bonjour mes amis, vous savez que c'est fête au château. Vous avertirez
                            vos camarades, il y a bombance générale. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p> Que vous êtes bon mon père, je suis si heureuse que vous vouliez que tout
                            le monde le soit.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Guignol, tu ne voudrais pas me tromper toi, n'est-ce pas que ce Monstre,
                            sans que l'on sache comment, s'est introduit dans le salon, que c'est
                            bien lui que j'ai vu ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p> Oui ! <stage type="corps">(On lui fait signe.)</stage> Non ! Comment
                            donc qu'il faut dire ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Avouez-moi la vérité, je la préfère à cette incertitude. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émile</speaker>
                        <p>Eh bien oui, mademoiselle, vous ne vous étiez pas trompée, mais à présent
                            vous n'avez plus aucune crainte à avoir, ce monstre est complétement
                            disparu et ne reparaitra jamais.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>J'en réponds, mademoiselle, c'est moi qui l'ai poussé quand il s'est
                            enfoncé dans la terre.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Émilie</speaker>
                        <p>Puisque tu es si courageux que cela, je tiendrai ma promesse, je te
                            marie.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Merci, mademoiselle, je l'ai bien mérité.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Le Baron</speaker>
                        <p>Nous ferons les deux noces ensembles.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="air">Couplet</stage>
                        <lg>
                            <l>Mon maître a quitté l'alchimie,</l>
                            <l> Il était temps je me sentais mourir.</l>
                            <l>Mais j'espérais qu'en quittant cette vie</l>
                            <l>Vous m'auriez tous gardé un souvenir.</l>
                            <l> Mais si un jour dans vos heureux ménages,</l>
                            <l>Un moment hideux troublait vos doux instants,</l>
                            <l>Pour l'éloigner faites donc du tapage</l>
                            <l>Applaudissez, venez nous voir souvent. <stage type="corps">(bis)</stage></l>
                        </lg>
                    </sp>
                    <stage type="air"> Le rideau tombe</stage>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
