<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet href="style_xml.css" type="text/css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title ref="https://puppetplays.eu/oeuvres/357152/balai-de-la-sorcière">Le Balai de la Sorcière</title>
                <respStmt>
                    <name xml:id="MSK">Maxine Schoehuys-Kreiss</name>
                    <resp ref="maxine.schoehuys-kreiss@univ-montp3.fr">Edition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name xml:id="PM">Pierre Massinon</name>
                    <resp>Transcription and edition</resp>
                </respStmt>
                <principal ref="didier.plassard@univ-montp3.fr" xml:id="DP">Didier Plassard</principal>
                <sponsor>PuppetPlays project (ERC GA 835193)</sponsor>
                <funder>European Research Council - ERC</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor/>
                <availability status="free">
                    <licence>Public domain</licence>
                </availability>
                <idno type="DOI"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Une sorcière poursuit un homme dans le but de l'épouser</note>
                <note>Le Balai de la Sorcière est une pièce anonyme dont le
                    manuscrit est conservé aux Archives nationales, dans les archives de la censure des
                    théâtres. Elle a été soumise au Bureau des Ouvrages Dramatiques (censure des
                    théâtres) en novembre 1852 par Mongobert, directeur du "Spectacle Fantoccini"
                    (1852-1854), une salle parisienne spécialisée dans les féeries destinées au jeune
                    public. Suivant un procédé théâtral très habituel dans la féerie sous
                    le Second Empire, la pièce contient plusieurs calembours visuels: par exemple,
                    lorsque Pierrot s'apprête à se servir un "canon" (un verre) de vin, un canon
                    apparaît et lui tire dessus.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listPerson>
                    <personGrp role="audience">
                        <p>Jeune public</p>
                    </personGrp>
                </listPerson>
                <listBibl>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <repository>Archives nationales (France),Intérieur; Théâtres. Censure des répertoires des "petits" théâtres parisiens : index des pièces (1802-1906), F/18/1327</repository>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <p>Number of pages in the original document: 51</p>
                                <p>Number of acts in the original document: 1</p>
                                <p>Format of the original document: Manuscrit</p>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </listBibl>
                <bibl>
                    <title type="main">Le Balai de la Sorcière</title>
                    <date>1852</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">Français</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords source="animationTechniques">
                    <term source="https://puppetplays.eu/techniques-d-animation/2352/marionnettes-à-fils">Marionnette à fils</term>
                </keywords>
                <keywords source="literaryTones">
                    <term>Comique</term>
                    <term>Merveilleux</term>
                </keywords>
                <keywords source="theatricalTechniques">
                    <term>Aparté</term>
                    <term>Musique</term>
                    <term>Disparition magique</term>
                    <term>Prologue</term>
                    <term>Apparition d'un génie</term>
                    <term>Quête initiatique</term>
                    <term>Apparition</term>
                    <term>Coup</term>
                    <term>Apparition des démons</term>
                    <term>Course-poursuite</term>
                    <term>Calembour visuel</term>
                    <term>Danse des démons</term>
                    <term>Apparition magique d'un objet</term>
                </keywords>
                <keywords source="genre">
                    <term>Féerie en un acte</term>
                </keywords>
                <keywords source="keywords">
                    <term>Domestique</term>
                    <term>Relation père-fille</term>
                    <term>Mariage</term>
                    <term>Amour</term>
                    <term>Sorcellerie</term>
                    <term>Talisman</term>
                    <term>Épée</term>
                    <term>Magie</term>
                    <term>Poursuite</term>
                    <term>Bonheur</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization method="silent">
                    <p>The semi-diplomatic norms applied are intended to guide and facilitate the reading of the original texts. The transcriptions therefore include spelling and grammatical corrections according to current standards.</p>
                    <p>The author's orthographic and grammatical corrections have been integrated into the text without being marked. Cuts for performance purposes have not been adopted in the transcription.</p>
                    <p>Syntax has been modernised where it is naturally incorrect or has become incomprehensible today. Additions are limited and indicated by square brackets.</p>
                    <p>The copyist's obvious errors (scene numbers, character attributions, etc.) have been corrected. The list of characters could also be corrected.</p>
                </normalization>
                <punctuation marks="some">
                    <p>Punctuation has been corrected according to modern rules.</p>
                </punctuation>
            </editorialDecl>
            <projectDesc>
                <p>Text collected during the PuppetPlays project funded by European Union (Grant
                    Agreement 835193) under Horizon 2020. The PuppetPlays project aims to
                    re-evaluate the contribution of the puppets repertoire to the construction of
                    European cultural identity. Its main goals is to collect a corpus of
                    representative plays from Western Europe (Germany, Austria, Belgium, Spain,
                    France, Great Britain, Italy, Netherlands, Portugal, Switzerland) between the
                    17th and the 21th century. It also tries to identify the characteristics of
                    puppet dramaturgy and their variations depending on eras, cultural spheres,
                    producing conditions, and the aimed public.</p>
                <p>This edition is the result of university research work, reviewed by the principal investigator.</p>
                <p>This transcription and the editorial work are distributed under the <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                    Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA)
                </ref> licence. This license enables reusers to distribute, remix, adapt, and
                    build upon the material in any medium or format for non-commercial purposes
                    only, and only so long as attribution is given to the creator. If you remix,
                    adapt, or build upon the material, you must license the modified material under
                    identical terms. </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2025-09-18" who="#MSK">TEI Header created from a JSON extraction of the PuppetPlays' database.</change>
            <change when-iso="2024-07-01" who="#PM">Text transcription and encoding</change> <!-- mandatory, can be repeated as many times as necessary, @when-iso should always be YYYY-MM-DD, @who should always match a defined @xml:id  -->
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <pb n="02" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_02.jpg"/>
            <docTitle>
                <titlePart type="main">Le Balai de la Sorcière</titlePart>
                <titlePart type="sub">Pièce féerie en trois actes et dix tableaux</titlePart>
            </docTitle>
            <docDate>1852</docDate>
            <pb n="03" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_03.jpg"/>
            <castList>
                <head type="personnage">Personnages</head>
                <castItem>
                    <role>Cassandre</role>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Arlequin</role>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Pierrot</role>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Isabelle, </role>
                    <roleDesc>fille de Cassandre</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Le Bon Génie</role>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>La Sorcière</role>
                </castItem>
            </castList>
        </front>
        <body>

            <pb n="04" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_04.jpg"/>
            <div type="1">
                <head type="acte" n="1">Acte I</head>
                <stage type="saut">La scène se passe à Bologne en Italie</stage>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Cassandre</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <stage type="saut">Le théâtre répresente un salon chez Cassandre. Une cheminée
                        au fond avec une glace dessus, à droite une armoire, à gauche une
                        bibliothèque.</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <stage type="pers"> (seul)</stage>
                        <stage type="saut">Au lever du rideau, il range sa bibliothèque.
                            Appelant.</stage>
                        <p> Pierrot ! Pierrot !... Assez ordinairement on prend des domestiques pour
                            se faire servir... Il n'en est rien chez moi... Je sers le mien qui
                            laisse tout en désordre dans ma maison, et qui n'est jamais là quand
                            j'ai besoin de ses services... <stage type="corps">(rappelant)</stage>
                            Pierrot ! Pierrot ! L'animal ne viendra pas... Il est sans doute occupé
                            à me voler... Ce butor est gourmand, curieux, bavard... Décidément, il
                            faudra que je le renvoie... <stage type="corps">(le rappelant)</stage>
                            Pierrot ! Pierrot ! <stage type="corps">(À ce moment Pierrot parait en
                                baillant et en étendant les bras.)</stage>
                            <pb n="05" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_05.jpg"/>
                        </p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Pierrot, </name>
                            <name>Cassandre</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p> Vous m'appelez, monsieur ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p>Il est gentil... Il demande si je l'appelle, quand voilà deux heures que
                            je m'égosille à crier... D'où viens-tu, vaurien ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p> Monsieur, je viens de faire mon assiette.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p> Comment ton assiette ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p> Oui, monsieur, je viens de dormir pour avoir un peu de forces afin
                            d'attendre le diner. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p> Ah ! tu as fait la siesté, brute !... As-tu fait le ménage pendant mon
                            absence ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p>Non, monsieur, j'attendais que vous fussiez rentré. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p> L'animal ! Qui m'en débarrassera !... Tu te fies sur la bonté que j'ai
                            pour toi... Tu te crois indispensable depuis que je t'ai confié mes
                            chagrins domestiques. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p> Tiens ! Vous faites des calembours ! </p>
                        <pb n="06" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_06.jpg"/>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p> Il n'est pas question de cela, brute ! Mais de la conduite que tu tiens
                            dans ma maison, depuis que je t'ai dit de surveiller les démarches
                            d'Arlequin, de cet histrion qui, sous prétexte qu'il veut épouser ma
                            fille, se croit le droit de lui conter des sornettes... Mais qu'il
                            prenne bien garde à lui !... Et qu'elle prenne bien garde à elle !...
                            l'ingrate !... Qui ose se jouer de mes cheveux blonds... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p> Blonds... blonds...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p>Qu'as-tu dit ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p> Rien ! notre maître. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p>Et le plus affreux de tout ceci, c'est que pour ce baladin, elle refuse
                            un parti superbe !... Le fils du brigadier de la maréchaussée, le jeune
                            Léandre qui est appelé à remplacer son père dans ses éminentes
                            fonctions. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p>Oh ! quant à cela, monsieur, vous avez raison de faire entrer la force
                            armée dans votre famille, car, depuis quelque temps, ou ne parle à
                            Bologne que de Bohémiens et de sorciers... Moi, je ris de tous ces
                            contes... Mais enfin... Il faut prendre garde... On pourrait bien jeter
                            un mauvais sort sur votre maison !... <pb n="07" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_07.jpg"/>
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p>Tais-toi ! Bavard, vas-tu me casser la tête avec tes sornettes et tes
                            mensonges ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p>Sornettes... Mensonges... Si vous aviez entendu comme moi raconter à la
                            veillée certaine histoire sur cette vieille mendiante qui court le pays
                            un balai à la main... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p>Un balai à la main ?... Ce ne peut être qu'une balayeuse.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <stage type="pers"> (à part)</stage>
                        <p> Est-il bête !... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p> Qu'as-tu dit ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p>Je dis que vous êtes bien honnête, mais tenez monsieur... On disait que
                            cette vieille mendiante à la puissance avec son balai de commander aux
                            esprits... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p>Alors !... Je ne crains rien pour moi... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p> À telle enseigne qu'il y a huit jours, elle s'est présentée à la ferme
                            du gros Thomas, et comme il l'a chassé... toutes ses bêtes sont mortes
                            dans la nuit. Prenez bien garde à vous, not' maître </p>
                        <pb n="08" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_08.jpg"/>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p> Oh ! ceci ne peut m'atteindre... Je porte de la flanelle... Mais je
                            m'amuse à t'écouter, quand je dois veiller sur l'honneur de ma race.
                                <stage type="corps">(câlinant Pierrot)</stage> Va Pierrot, va mon
                            garçon, associe-toi à ma noble tâche, veille sans relâche, et tu en
                            seras récompensé largement par le plus malheureux des hommes. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p>Il sera bien temps de me récompenser, vous me devez déjà six mois de
                            gages. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p>Eh ! bien... Si tu me secondes en tous points dans ma noble entreprise...
                            je te donnerai... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p>Quoi donc ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p>Je te donnerai ma bénédiction. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p>Vieux cancre ! Va !...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p> Embrasse-moi mon ami !... Ah ! que les pères seraient heureux s'ils
                            n'avaient pas d'enfants... <stage type="corps">(fausse sortie)</stage>
                            Oh ! j'oubliais... Si pendant mon absence Arlequin s'introduisait dans
                            la maison, je t'autorise à lui casser les reins ... Ça me fera plaisir. </p>
                        <pb n="09" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_09.jpg"/>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p> Oui... Mais pas à lui !.. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Cassandre</speaker>
                        <p>Peu m'importe, fais ce que je te dis. <stage type="corps">(Il sort.)
                            </stage>
                        </p>
                    </sp>
                    <stage type="saut">Musique</stage>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Pierrot</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <stage type="pers"> (seul)</stage>
                        <p> Il est bon le patron... Casser les reins, avec ça que c'est commode, et
                            que monsieur Arlequin est homme à se laisser faire... Et puis... Il est
                            brave... Et moi, je suis très poltron... Décidément, je préfère désobéir
                            à monsieur Cassandre, il y a trop de dangers et pas assez de profits à
                            son service... Qu'il s'arrange comme il voudra, le vieux podagre... Moi,
                            je vais voir à la cuisine s'il n'y aurait pas quelque chose à
                            grignoter... Tiens ! Mais j'aperçois mademoiselle Isabelle... On dirait
                            qu'elle cherche quelqu'un... Impossible de l'éviter. </p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="4">Scène 4</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Isabelle, </name>
                            <name>Pierrot</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Isabelle</speaker>
                        <stage type="pers"> (agitée)</stage>

                        <p>Te voilà, mon bon Pierrot... Dis-moi, mon père n'est-il pas allé chez
                            monsieur Léandre ? Il me semble l'avoir vu se diriger du côté de la
                            maison de son père... Voyons parle ! Toi son confident, sais-tu s'il
                            veut toujours me marier avec cet imbécile ?... Ou plutôt laissons
                            cela... Dis-moi si tu as vu Arlequin, car voici trois jours que je n'ai
                            eu de ses nouvelles... Je suis d'une inquiétude !.. </p>
                    </sp>
                    <pb n="10" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_10.jpg"/>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p>D'abord, mamzelle, je ne sais rien, ensuite vous vous adressez mal, car
                            monsieur Cassandre m'a chargé de vous surveiller. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Isabelle</speaker>
                        <p>Me surveiller, toi Pierrot ! Et tu as accepté une pareille mission ! </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p>Dam'... mademoiselle, écoutez donc, je suis au service de votre père pour
                            tout faire, il me loge, il me nourrit... Mal c'est vrai, mais... il me
                            nourrit, et quoiqu'il ne me paye pas bien exactement mes gages, je dois
                            lui obéir... Il m'a dit : Pierrot ! mon ami, veille sur ma fille... et
                            ... e lui dirai toutes vos actions. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Isabelle</speaker>
                        <stage type="pers"> (lui tendant une bourse)</stage>

                        <p> Voyons ! mon bon petit Pierrot, n'y aurait-il pas moyen de s'entendre
                            avec toi ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <stage type="pers"> (prenant la bourse)</stage>

                        <p>Si fait mademoiselle, je dirai tout à monsieur Cassandre, excepté ce que
                            vous me défendrez de lui dire. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Isabelle</speaker>
                        <p> Allons ! je vois que tu commences à me comprendre. <stage type="corps"
                                >(à part)</stage> Cet imbécile de Pierrot n'est pas si dangereux que
                            je le croyais... Mais voici Arlequin... pourvu que mon père ne rentre
                            pas encore... Pierrot ! Veille à ce qu'on ne puisse nous surprendre.
                        </p>
                    </sp>
                    <pb n="11" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_11.jpg"/>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p> C'est ça... Vous me faites faire un joli métier... Vous voulez donc me
                            faire chasser !... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Isabelle</speaker>
                        <p>Quand je serai la femme d'Arlequin, je te prendrai à mon service. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p>C'est convenu. <stage type="corps">(Il sort.)</stage></p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="5">Scène 5</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Isabelle, </name>
                            <name>Arlequin</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Arlequin</speaker>
                        <stage type="pers"> (entrant à gauche)</stage>

                        <stage type="saut">Musique</stage>
                        <p>Bonjour, ma chère Isabelle... Qu'y a-t-il ? Vous paraissez soucieuse !
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Isabelle</speaker>
                        <p>ll y a, mon cher Arlequin, que mon père veut toujours me marier avec
                            monsieur Léandre, et que je ne sais comment faire pour me soustraire à
                            ce mariage. Mais pourquoi avez-vous tant tardé à venir ? Qui donc vous
                            retient loin de moi ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arlequin</speaker>
                        <p>Si je vous ai causé quelqu'inquiétude, pardonnez le moi chère Isabelle,
                            en vérité ce n'est pas ma faute, car il vient de m'arriver une
                            singulière aventure. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Isabelle</speaker>
                        <p>Quoi donc ? </p>
                    </sp>
                    <pb n="12" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_12.jpg"/>
                    <sp>
                        <speaker>Arlequin</speaker>
                        <p> Au moment où j'allais entrer dans votre maison, une vieille mendiante
                            portant un balai à la main, s'est approchée de moi. J'ai cru d'abord
                            qu'elle me demandait l'aumône, et prenant dans ma poche une pièce de
                            monnaie, je m'apprêtais à la lui donner, quand la Bohémienne m'attirant
                            vers elle, voulut à toute force me dire ma bonne aventure... Vous
                            m'attendiez mon Isabelle, aussi je n'eus garde de l'écouter, et voulus
                            passer outre... mais la vieille diablesse <stage>(car en verité c'en
                                était une)</stage> ,pour me punir de mon peu de courtoisie, se mit à
                            ma poursuite, et me barrant le chemin avec son affreux balai : « tu vas
                            retrouver ta fiancée me dit-elle ; prends garde ! Arlequin, ceux qui ne
                            m'écoutent pas sont mes ennemis !... Cours donc où tu crois trouver le
                            bonheur, j'y serai avant toi. » Et la Bohémienne a disparu sans que je
                            sache par où elle avait pu passer. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Isabelle</speaker>
                        <p> Votre récit m'a bouleversée. Arlequin, mon Dieu ! S'il vous arrivait
                            quelque malheur !</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker/>
                        <p> Mon Dieu ! S'il vous arrivait quelque malheur !</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <stage type="pers"> (qui a écouté les derniers mots)</stage>

                        <p>Là, quand je le disais à monsieur Cassandre que cette mendiante était une
                            sorcière, il me riait au nez. </p>
                    </sp>
                    <pb n="13" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_13.jpg"/>
                    <sp>
                        <speaker>Arlequin</speaker>
                        <p>Rassurez-vous, mon Isabelle, l'amour est un sorcier plus puissant que
                            tous les autres, et si cette mendiante veut nous persécuter, nous
                            saurons déjouer ses complots.</p>
                        <stage type="saut">Musique</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="6">Scène 6</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Pierrot, </name>
                            <name>La Sorcière, </name>
                            <name>Isabelle, </name>
                            <name>Arlequin</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>La Sorcière</speaker>
                        <stage type="pers"> (apparaissant assise dans un fauteuil)</stage>

                        <p>C'est ce que nous verrons !</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p>Te voilà donc affreuse mendiante ! Ah ! ah ! tu dis que tu es sorcière.
                            Eh ! bien, je ne crains ni toi, ni ton balai. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>La Sorcière</speaker>
                        <p>Mon balai - que tu ne crains pas, Pierrot ? - te poursuivra toujours, et
                            nous verrons si tu te moqueras éternellement de la Sorcière Mélusine.
                            Quant à toi, Arlequin, si tu veux renoncer à Isabelle et devenir mon
                            époux, ton pouvoir deviendra l'égal du mien. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arlequin</speaker>
                        <p>Je ne veux ni de votre puissance ni du bonheur que vous m'offrez. J'aime
                            Isabelle et veux être son époux.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Isabelle</speaker>
                        <p>Merci, mon cher Arlequin, vous l'avez dit : notre amour sera plus
                            puissant que toutes les sorcelleries du monde.</p>
                    </sp>
                    <pb n="14" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_14.jpg"/>
                    <sp>
                        <speaker>Arlequin</speaker>
                        <p>Fiez-vous à moi, ne me quittez-plus. Je saurai bien vous protéger contre
                            cette mégère.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p>Dites-donc la vieille, entendez-vous comne il vous traite ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>La Sorcière</speaker>
                        <p> Prends garde, misérable, je me vengerai. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arlequin</speaker>
                        <p> Je méprise tes menaces... Venez Isabelle, venez... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p>Ah ! ça... Vous vous en allez... Et que dirai-je au Seigneur Cassandre,
                            qui m'avait recommandé de veiller sur sa fille ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arlequin</speaker>
                        <p>Tu lui diras tout ce que tu voudras pour gagner du temps. <stage
                                type="corps">(à Isabelle)</stage> Venez chère Isabelle, partons.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Isabelle</speaker>
                        <stage type="pers"> (à part)</stage>

                        <p> Adieu Pierrot... Dis à mon père que je l'aime toujours, mais que
                            j'aimerais mieux mourir plutôt que d'épouser Léandre. Et comme j'aime
                            mieux vivre, j'ai préféré suivre Arlequin. <stage type="corps">(Ils
                                sortent.)</stage></p>
                    
                    <stage type="saut">Musique.</stage></sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="7">Scène 7</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Pierrot, </name>
                            <name>La Sorcière</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <pb n="15" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_15.jpg"/>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <stage type="pers"> (apercevant la Sorcière)</stage>
                        <p> Eh ! bien, que fais-tu là, vieille mendiante ? Veux-tu bien te sauver.
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>La Sorcière</speaker>
                        <p>Tu me chasses Pierrot ! Malheur à toi !<stage type="corps"> (Elle
                                disparait dans les flammes.)</stage></p>
                    
                    <stage type="saut">Musique.</stage></sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="8">Scène 8</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Pierrot</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Pierrot</speaker>
                        <p>Pouah ! ça sent le souffre... On dirait l'antichambre de l'enfer...
                            Décidément, je crois que j'ai mal fait de me mêler de tout ça. <stage
                                type="corps">(Il sort.)</stage></p>
                    
                    <stage type="saut">Musique jusqu'à ce que les personnages du tableau suivant
                        entrent en scène.</stage></sp>
                    <div type="5">
                        <head type="div5">Fin du prologue</head>
                    </div>
                </div>
                <pb n="16" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_16.jpg"/>
                <div type="2">
                    <head type="tableau" n="2">Tableau II</head>
                    <stage type="saut">Le théatre représente une forêt.</stage>
                    <stage type="saut">Inscription : Route de Bologne à Ferrare. À gauche un
                        buisson.</stage>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Arlequin, </name>
                                <name>Isabelle</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p>Arrêtons-nous un moment, mon Isabelle, la route que nous venons de
                                parcourir à travers cette forêt est pénible... Voyons, qu'avez-vous,
                                vous repenteriez-vous de vous être confiée à ma loyauté ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <p>Non, mon cher Arlequin. Cependant, je ne puis m'empêcher de penser au
                                chagrin que mon père doit ressentir de ma fuite, comme vous le
                                dites, ce n'est qu'une épreuve pour lui arracher son consentement à
                                notre mariage... Mais mon père est tenace dans ses résolutions, et
                                j'ai bien peur que, d'un moment à l'autre, il ne nous trouve. Je
                                sais alors ce qui m'attend, c'est le couvent... Mais je le préfère
                                encore au malheur de devenir la femme de Léandre. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p>Calmez votre tristesse, nous atteindrons bientôt Ferrare. Là, je
                                chercherai un emploi pour nous faire vivre en attendant mieux.</p>
                        </sp>
                        <pb n="17" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_17.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <p>Mon Dieu ! Que je suis malheureuse !... Personne dans le monde n'aura
                                donc pitié de nous ? </p>
                        
                        <stage type="saut">Musique en sourdine.</stage>
                        <stage type="saut">En ce moment le buisson s'entr'ouvre et l'Amour apparait
                            sous la forme d'une Colombe.</stage></sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Les mêmes, </name>
                                <name>L'Amour</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>L'Amour</speaker>
                            <p>Moi !</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p>Vous ?...</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>L'Amour</speaker>
                            <p>Oui, moi, l'Amour qui suis cause de votre chagrin, de votre tourment.
                                Il est bien juste que je cherche à vous protéger... ça ne sera pas
                                facile, car vous avez pour ennemie acharnée la Sorcière Mélusine...
                                Arlequin l'a irritée en ne cédant pas à la passion dont elle s'est
                                éprise pour lui, aussi a-t-elle juré d'empêcher votre mariage par
                                tous les moyens infernaux qu'elle a en son pouvoir. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin, Isabelle</speaker>
                            <p>Ainsi, il n'y a plus d'espoir ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>L'Amour</speaker>
                            <p>Peut-être, mais il faut du courage pour lutter avec la Sorcière...
                                Arlequin, te sens-tu la force d'aller seul au rocher noir ? C'est là
                                que se réunissent les vendredis toutes les Bohémiennes, goules et
                                mauvais génies<pb n="18" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_18.jpg"/> pour célébrer le Sabbat en réjouissance
                                des maux qu'ils causent sur la terre... Au milieu du gouffre creusé
                                dans cet antre ténébreux se trouve une pierre volcanique sur
                                laquelle est poussée une branche de coudrier. Cette branche est un
                                talisman qui permet de combattre à armes égales les génies
                                infernaux. Il faut, Arlequin, que tu ailles la cueillir, je te ne
                                cache pas les périls que tu auras à affronter, les monstres contre
                                lesquels tu auras à lutter.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p>Mais, c'est à la mort que vous m'envoyez. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>L'Amour</speaker>
                            <p>Ne crains rien Arlequin, je te ferai remettre une épée dont la
                                puissance t'aidera à vaincre les premiers obstacles que tu
                                rencontreras à l'entrée de la grotte. Maintenant, mes protégés, de
                                la sagesse ou tout serait perdu pour vous... Toi, Arlequin, du
                                courage. Ce soir à minuit au rocher noir. </p>
                       
                        <stage type="saut">Musique</stage>
                        <stage type="saut">Il disparait dans le buisson.</stage> </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p> Merci, bon génie, je n'oublierai pas votre recommandation. <stage
                                    type="corps">(se retournant)</stage> Mais je ne me trompe pas,
                                c'est votre père et Pierrot, fuyons !</p>
                        </sp>
                        <stage type="saut">Ils sortent.</stage>
                        <pb n="19" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_19.jpg"/>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Cassandre, </name>
                                <name>Pierrot</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Oui !.. mon infortuné Pierrot, il n'est que trop vrai. Ce misérable
                                Arlequin a enlevé ma fille, mais avec de la patience nous la
                                retrouverons.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p>Ah ! diable, diable, mais il faut nous hâter alors. Après tout, la
                                maréchaussée est en embuscade sur tous les points de la forêt. Ils
                                ne peuvent nous échapper. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Tu as raison mon pauvre ami, voyons, orientons-nous. Tiens, lis sur
                                ce poteau : Route de Bologne à Ferrare, donc ils doivent passer par
                                ici.</p>
                            <stage type="saut">Changement du poteau.</stage>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Vous vous trompez patron, ils iront par là, voyez : Route de Bologne
                                à Ferrare.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p> C'est juste, je me trompais. <stage type="corps">(changement se
                                    retournant)</stage> Mais non, je ne me trompais pas. <stage
                                    type="corps">(changement)</stage>
                            </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p>Ah ! ça, mais vieux crétin que vous êtes, vous perdez donc la tête.
                            </p>
                        </sp>
                        <pb n="20" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_20.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <stage type="pers"> (se retournant)</stage>

                            <p>Je le crois par moment, mais tu me manques de respect Pierrot.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p>Laissez donc ! Je vais cerner la route de Ferrare avec les hommes que
                                votre imbécile de Léandre a mis à notre disposition. Vous, pendant
                                ce temps, restez ici, et tâchez de ne pas vous endormir, vieille
                                marmotte.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p> C'est entendu. Mais tu me manques toujours de respect. <stage
                                    type="corps">(Pierrot sort.)</stage>
                            </p>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="4">Scène 4</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Cassandre</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <stage type="pers"> (seul)</stage>

                            <p> Je suis bien fâché de ne pas m'être fait accompagné par mon futur
                                gendre. Il nous aurait aidé dans nos recherches, et j'aurais eu au
                                moins quelques instans pour reposer mes malheureux membres, tandis
                                qu'il faut que je veille, et je suis si fatigué ! Ma foi,
                                asseyons-nous près de ce poteau. <stage type="corps">(Il
                                    s'assied.)</stage> C'est drôle, mes yeux se ferment malgré moi,
                                il me semble que je m'endors </p>
                            <stage type="saut">Musique. Il dort. Pendant ce temps, un singe vient
                                lui faire des malices.</stage>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <stage type="pers"> (se réveillant)</stage>

                            <p>Eh bien ! Eh bien ! Qu'est-ce donc ? <stage type="corps">(Le singe
                                    disparait.)</stage> Ce n'est rien. J'ai l'esprit inquiet, voilà
                                tout. <stage type="corps">(Il se rendort.)</stage></p>
                            <stage type="saut">Le singe va prendre le fusil que Cassandre a laissé
                                au pied du poteau.</stage>
                        </sp>
                        <pb n="21" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_21.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <stage type="pers"> (se réveillant en sursaut)</stage>
                            <p> Ah ! ça mais j'y pense, si ma fille et ce damné Arlequin étaient
                                passés pendant le petit somme que je viens de faire, que
                                répondrais-je à mon malheureux gendre ? Ah ! bah ! ils ne viendront
                                pas par ici, rendormons-nous.</p>
                            <stage type="saut">Il va pour dormir au moment où parait le singe qui le
                                taquine, lui fait la grimace et le couche en joue avec le
                                fusil.</stage>
                            <p>Veux-tu bien laisser mon fusil vilaine bête, il est chargé. Oh ! si
                                j'en avais un autre, je t'en ferais voir de drôles.</p>
                            <stage type="saut">Le singe tire un coup de fusil et disparait.
                                Cassandre tombe en criant.</stage>
                            <p>Au secours ! Au secours !</p>
                        </sp>
                        <stage type="saut">Musique</stage>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="5">Scène 5</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Pierrot, </name>
                                <name>Cassandre</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Qu'est ce qui se passe, d'où viennent ces cris ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Ah ! moi aussi je suis mort.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p>Vous n'en avez pas l'air, vous étiez comme un aveugle.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p> Pierrot, ne vois-tu plus cet affreux singe qui m'a tiré un coup de
                                fusil à un endroit si désagréable, qu'il me prive de m'asseoir pour
                                le restant de mes jours. </p>
                        </sp>
                        <pb n="22" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_22.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <stage type="pers"> (regardant autour de lui)</stage>
                            <p> Il n'y a pas plus de singe que sur le bout de votre nez. Voyons,
                                appuyez-vous sur moi, vieil invalide, et partons. Dépêchez-vous, ou
                                je vous laisse là pour servir de pâture aux corbeaux. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Ingrat, tu n'as donc pas pitié de ton malheureux maître. ... Oh ! la
                                ! la ! Les gueux, m'exposer ainsi... Oh ! la ! la !</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Allons, venez-vous !</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Je te suis. Les brigands, les gueux, les misérables. Oh ! la ! la !
                            </p>
                        </sp>
                        <stage type="saut">Ils sortent. Musique.</stage>
                        <pb n="23" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_23.jpg"/>
                    </div>
                </div>
                <div type="2">
                    <head type="tableau" n="3">Tableau III</head>
                    <stage type="saut">Le théatre représente la Caverne du Sabbat. Les sorcières et
                        les démons sont occupés à faire des conjurations autour d'un feu allumé. Ils
                        attendent l'arrivée de la Sorcière.</stage>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Toutes les Sorcières</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Première Sorcière</speaker>
                            <p>Ne laisser point éteindre ce feu mes soeurs, c'est l'ordre de notre
                                reine Mélusine.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Deuxième Sorcière</speaker>
                            <p>Mais ne va-t-elle point venir ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Première Sorcière</speaker>
                            <p>Nous devons l'attendre de minute en minute, et si elle n'est point
                                encore arrivée, c'est qu'elle est retenue là-haut par
                                quelqu'occupation diabolique. C'est aujourd'hui vendredi, et ce jour
                                consacré au Sabbat ne s'est jamais passé sans qu'elle vînt nous
                                présider. <stage type="corps">(Tam-tam)</stage></p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Deuxième Sorcière</speaker>
                            <p> J'entends le bruit qui précède ordinairement son arrivée. </p>
                        
                        <stage type="saut">Musique. Coup de tonnerre</stage>
                        <stage type="saut">À ce moment la Sorcière Mélusine descend par le haut du
                            théâtre. Elle est à cheval sur son balai. Toutes les sorcières
                            s'inclinent à son arrivée.</stage></sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Toutes les Sorcières, </name>
                                <name>Mélusine</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Mélusine</speaker>
                            <p>Bien mes filles, bien, je vous trouve réunies. Approchez !<pb n="24" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_24.jpg"
                                /> vous toutes, et vous aussi mes démons familiers, car j'ai une
                                grande nouvelle à vous apprendre.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Toutes les Sorcières </speaker>
                            <p>Est-il possible ?...</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Mélusine</speaker>
                            <p>Oui, mes filles. Et voyez combien grande est son audace, il doit,
                                protégé dit-il par l'Amour mon ennemi mortel, cueillir ici une
                                branche de coudrier qui le fera triompher des pièges que je ne cesse
                                de tendre sous ses pas. La folie ne vous fait-elle pas rire, mes
                                soeurs ? </p>
                            <stage type="saut">Rire satanique de toutes les Sorcières.</stage>
                            <p> Qu'il ne sorte point d'ici, et que l'orgueil de cet insensé soit
                                puni comme il le mérite.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>1ère Sorcière</speaker>
                            <p> Reine, que faut-il faire ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Mélusine</speaker>
                            <p>Apprêtez pour lui tout ce que l'enfer peut inventer de hideux. Allez
                                mes filles, allez, qu'il soit fait comme je l'ordonne, et que sa
                                mort me venge de ses dédains. </p>
                        
                        <stage type="saut">Musique</stage>
                        <stage type="saut">Les sorcières et les démons sortent après avoir tourné et
                            salué la reine d'une façon diabolique.</stage>
                        <stage type="saut">Musique</stage></sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Mélusine</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Mélusine</speaker>
                            <stage type="pers"> (seule)</stage>

                            <p>Oui, je me vengerai de toi, Arlequin qui m'as dédaigné pour cette
                                Isabelle que je hais... mais là ne s'arrêtera <pb n="25" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_25.jpg"/> par ma
                                vengeance. Il faut encore que j'ai l'âme de ta fiancée... Et cet
                                imbécile de Pierrot qui ne croit pas à ma puissance ! Il va venir
                                aussi... Faisons lui une réception digne de l'enfer, digne de
                                Mélusine. <stage type="corps">(Elle sort.)</stage></p>
                        
                        <stage type="saut">(Musique)</stage></sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="4">Scène 4</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Arlequin</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <stage type="pers"> (entre tenant à la main une épée lumineuse)</stage>
                            <p> Enfin je suis arrivé ! Diable ce n'est pas sans peine, et si je
                                n'avais eu cette épée que l'Amour m'a envoyée je crois qu'il
                                n'aurait fallu renoncer à venir dans ce lieu maudit. Heureusement,
                                j'ai déjà fait plus de la moitié du chemin, et les démons qui
                                gardent l'entrée de cet affreux séjour se sont presque tous enfuis à
                                mon approche. Allons, Arlequin, du courage ! Il te faut maintenant
                                cueillir cette branche qui doit te faire gagner la main d'Isabelle
                                si l'Amour a dit vrai. Allons donc, et que l'Amour me protège.</p>
                        
                        <stage type="saut">Musique jusqu'à la sortie d'Arlequin.</stage>
                        <stage type="saut">Il n'est point épouvanté, il les combat tous avec son
                            épée flamboyanté, et il sort triomphalement après avoir conquis la
                            branche de coudrier.</stage></sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="5">Scène 5</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Pierrot</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <stage type="pers"> (seul à la porte)</stage>

                            <p> Mais que peut donc faire si longtemps Arlequin dans ce vilain
                                endroit ? Tiens, il n'y a personne, ma foi je me risque... <pb
                                    n="26" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_26.jpg.jpg"/>
                                <stage type="corps">(Pierrot entrant et saluant une tête de poisson
                                    peinte sur la muraille.)</stage> Bonjour madame. <stage
                                    type="corps">(La sorcière répond à son salut.)</stage> Au moins
                                elle est polie celle-là. Ce n'est pas comme cette ignoble sorcière
                                avec son balai. <stage type="corps">(À ce moment Pierrot, qui n'a
                                    pas vu un balai placé derrière lui, en reçoit un coup dans le
                                    derrière.)</stage> Ouf ! Voilà qui n'est pas gracieux.<stage
                                    type="corps"> (se tournant vers le balai)</stage> Dites-donc
                                l'ami, vous n'êtes guère plus aimable que votre damnée maitresse, en
                                supposant que vous lui apparteniez. <stage type="corps">(Le balai
                                    fait un profond salut à Pierrot.)</stage> Eh bien ! Vrai j'aime
                                mieux ça, voyons, voyons, puisque je suis seul, il faut que
                                j'examine un peu en détail le boudoir de Madame la Sorcière. <stage
                                    type="corps">(Pierrot regarde la tête de mort.)</stage> Oh ! les
                                vilaines dents ! Madame, je vous engage à vous faire poser un
                                ratelier. <stage type="corps">(La tête lui fait des grimaces.
                                    Pierrot met sa main sur la bouche qui le mord. Il jette un
                                    cri.)</stage> Aie, aie ! Ce n'est pas drôle tout ca. J'aperçois
                                un four, s'il y avait quelque chose à manger dedans encore. Allons
                                voir... <stage type="corps">(Une flamme sort au moment où il y met
                                    la main.)</stage> Ah ! c'est encore un tour de cette vieille
                                mégère. </p>
                            <stage type="saut">Musique jusqu'à la fin du tableau.</stage>
                            <pb n="27" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_27.jpg"/>
                            <stage type="saut">À ce moment, il sort de dessous terre un diable qui
                                empoigne Pierrot, le met dans une chaudière et le broie avec un
                                pilon. Aux cris de Pierrot apparaissent de tous côtés des groupes de
                                démons, dragons volants, qui jettent des flammes, pendant que les
                                sorciers dansent en rond devant le supplice de Pierrot.</stage>
                        
                        <stage type="saut">Flammes de Bengale.</stage>
                        <stage type="saut">Musique d'ouverture</stage></sp>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="1">
                <head type="acte" n="2">Acte II</head>
                <div type="2">
                    <head type="tableau" n="1">Tableau I</head>
                    <stage type="saut">Le théâtre représente une chaumière abandonnée, un coffre au
                        milieu, une armoire à gauche, un balai dans un coin.</stage>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Isabelle</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <stage type="pers"> (seule courant dans la chaumière)</stage>

                            <p>C'est bien ici qu'Arlequin m'a donné rendez-vous. Mon Dieu, que le
                                chemin m'a semblé long pour arriver jusqu'à cette chaumière... Et
                                qui sait encore s'il aura pu s'emparer de ce talisman qui doit nous
                                rendre heureux ... Mais qu'il tarde donc à venir ! Ah ! fasse le ciel
                                qu'il ne lui soit rien arrivé... 
                            </p>
                        
                        <stage type="saut">Musique</stage></sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Arlequin, </name>
                                <name>Isabelle</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <stage type="pers"> (entrant précipitamment)</stage>

                            <p> Je me suis un peu fait attendre, ma chère Isabelle,<pb n="28" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_28.jpg"/> mais
                                enfin me voici près de vous, et grâce à ce talisman, j'espère bien
                                ne plus vous quitter.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <p>Ainsi donc, vous avez pu l'arracher des mains de nos ennemis. Mais
                                pour cela, vous aurez couru de grands dangers ?...</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p>Si cela était, ma chère Isabelle, je les aurais déjà oubliés en vous
                                voyant. N'en parlons plus je vous prie, et songeons maintenant aux
                                moyens qu'il nous faut prendre pour ne plus nous séparer jamais.
                                Voyons, si nous nous reposions un peu avant de nous remettre en
                                route ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <p> Je pense comme vous qu'un peu de repos nous ferait grand bien, mais
                                cette chaumière me parait fort peu hospitalière, et je crois que le
                                mieux est de chercher un gite ailleurs. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p>Allons, voilà que vous oubliez que j'ai la puissance de vous procurer
                                tout cela. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <p> Essayez alors car je n'en puis plus. <stage type="saut"
                                    >Musique</stage>
                            </p>
                            <stage type="saut"> Arlequin lève en l'air sa branche magique et à
                                l'instant le coffre se change en table ronde et deux chaises
                                paraissent à côté.</stage>
                        </sp>
                        <pb n="29" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_29.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p>Vous voyez que le bon génie ne nous a pas trompés </p>
                            <stage type="saut">Ils se mettent à table et mangent.</stage>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <p>Ceci est vraiment merveilleux et je commence à croire que notre
                                protecteur est tout puissant... Mais n'entendez -vous pas la voix de
                                mon père ? <stage type="corps">(À ce moment on entend dans les
                                    coulisses la voix de Cassandre qui dit à Pierrot : Par ici, par
                                    ici, Pierrot, viens te dis-je.)</stage></p>
                        
                        <stage type="saut">Musique</stage>
                        <stage type="saut">Les chaises disparaissent et les amoureux s'enfuient d'un
                            côté, Cassandre entre de l'autre, suivi de Pierrot qui arrive lentement
                            et en baillant.</stage></sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Cassandre, </name>
                                <name>Pierrot</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Arriveras-tu, fainéant ?... </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p>Fainéant me parait joli ! Je voudrais bien vous y voir... Si vous
                                arriviez comme moi de là, broyé trop pendant deux heures, vous seriez
                                plus fatigué que vous ne l'êtes, vieux crétin ! </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p> Pierrot, je commence à m'apercevoir que tu deviens très impertinent,
                                et j'ai bien envie de te chasser. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Bah ! le beau malheur, quand je n'aurai plus<pb n="30" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_30.jpg"/> le droit
                                d'être rossé à votre service, et celui d'être un peu mieux nourri au
                                service d'un autre.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p> C'est vrai, mon pauvre Pierrot, que depuis quelques temps, j'ai bien
                                des petits reproches à me faire au sujet de ta nourriture, mais je
                                tiendrai compte de tout cela en te payant tes gages. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p>Voyez le vieux cancre qui ne me paye jamais ! </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>C'est vrai, mais je t'habille. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Eh bien, est-ce que je ne vous habille pas tous les jours, moi ?
                                Tenez, vous êtes un affreux grigou et vous méritez bien tous les
                                malheurs qui vous arrivent. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Voyons, mon bon Pierrot, ne prononce pas de malédiction sur ma tête,
                                aide-moi plutôt à retrouver ma fille, et jamais un maître ne sera
                                plus dévoué que moi à son domestique. <stage type="corps">(Une autre
                                    table paraît.)</stage> Allons bon j'ai une table aussi,
                                servez-vous tout seul. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <stage type="pers"> (cherchant à s'assoir)</stage>
                            <p> Donne-moi une chaise alors. <stage type="corps">(Une chaise
                                    parait.)</stage> Merci, mon bon Pierrot.</p>
                        </sp>
                        <pb n="31" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_31.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p>Il n'y a pas de quoi.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <stage type="saut">Au moment où Cassandre va s'asseoir, la chaise change
                                de côté.</stage>
                            <p> Ah ! ça, tu me prends ma chaise ! C'est donc à dire que tu abuseras
                                éternellement de ma bonté !</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p>Ma parole, vous devenez toqué ! Moi, je vous prends votre chaise ?
                                Tenez, regardez vieille brute, elle est là, à votre place.</p> <stage
                                    type="saut">À ce moment la chaise est revenue à sa place et il
                                    en parait une autre pour Pierrot. Ils s'asseyent tous deux et
                                    vont pour manger.</stage><p> Ma foi j'aime mieux ça, je vous
                                servirai en mangeant. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Allons, mangeons...
                            </p>
                            <stage type="saut">À peine sont-ils à table que le
                                    Bon Génie traverse le théâtre et, sur un signe de lui, tout ce
                                    qui est sur la table disparait. Pierrot et Cassandre se lèvent
                                    saisis d'effroi.</stage>
                            <stage type="saut">Musique</stage>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Ah ! ça, mais c'est le diable qui s'en mêle...</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Je touve à vrai dire qu'il nous poursuit avec acharnement. </p><stage
                                    type="saut">Ils vont pour se rasseoir, mais pendant qu'ils sont
                                    levés, la table et les chaises ont disparu. Ils tombent tous
                                    deux par terre.</stage>
                            
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <stage type="pers">(toujours par terre)</stage>
                            <pb n="32" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_32.jpg"/>
                            <p>Y eut-il jamais sur la terre un domestique plus malheureux ! </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Je crois que ce que nous avons de mieux à faire, c'est de nous
                                relever et de nous en aller.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Pour la première fois de votre vie, vous avez dit une chose
                                raisonnable.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p> Tu crois Pierrot que nous n'éprouverons pas de difficultés dans ces
                                deux opérations ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p>Moi, je ne réponds de rien. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Essayons toujours ! </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Pierrot et Cassandre</speaker>
                            <stage type="pers">(se levant)</stage>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <stage type="pers">(se ravisant, allant à l'armoire et
                                l'ouvrant.)</stage>
                            <p> Non décidément je reste, il faut à tout prix que je mange... <stage
                                    type="corps">(Fugue de musique, les pots de confitures
                                    disparaissent et font place à des pots de nuit.)</stage> Fi !
                                voilà qui est de la dernière malpropreté... </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Je n'approuve ce genre de vases que pour la nuit. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Il faut que je me venge sur quelqu'un de toutes ces sorcelleries !
                                    <stage type="corps">(Il va pour prendre le balai qui est placé
                                    dans un coin de la chaumière.)</stage> Voila mon affaire. <pb
                                        n="33" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_33.jpg"/><stage type="corps">(Il veut frapper Cassandre avec,
                                    mais le balai se met à les poursuivre tous les
                                deux.)</stage></p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Mais c'est épouvantable, jamais on n'a rien vu de pareil.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <stage type="pers"> (toujours poursuivi)</stage>

                            <p>Si fait, si fait, je l'ai déjà vu, c'est mon ennemi mortel, le
                                compagnon de cette damnée sorcière, j'aurais dû me méfier de quelque
                                chose quand je l'ai retrouvé ici... Monsieur, aidez-moi à le briser,
                                et nous verrons la fin de tous nos malheurs... </p>
                            <stage type="saut">Pierrot et Cassandre courent toujours après le
                                balai.</stage>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Scélérat... Ah ! tu es sorcière !... Brigand. <stage type="corps"
                                    >(Musique jusqu'à la sortie.)</stage> Scélérat... <stage
                                    type="corps">(Au moment où ils vont pour le saisir, le balai
                                    s'enflamme et les poursuit tous deux.)</stage></p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot, Cassandre</speaker>
                            <stage type="pers"> (sortent en courant)</stage>

                            <p>Au secours, au secours...</p>
                        </sp>
                        <pb n="34" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_34.jpg"/>
                    </div>
                </div>
                <div type="2">
                    <head type="tableau" n="2">Tableau II</head>
                    <stage type="saut">Le théâtre représente une place publique, une boutique de
                        confiseur à gauche, une fontaine à droite, un banc dans le fond</stage>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Arlequin, </name>
                                <name>Isabelle</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <stage type="pers"> (arrivant d'un côte du théâtre)</stage>
                            <p>Arrêtons-nous un moment sur cette place, ma chère Isabelle. Je n'y
                                vois aucun danger pour nous, car votre père ne peut être sur nos
                                traces. Je le crois toujours dans la chaumière avec Pierrot, et vous
                                savez que celui-là n'abandonne pas facilement un bon repas.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <p>C'est vrai, mais mon père doit être bien malheureux... Tenez,
                                Arlequin, il y a des moments où je regrette de vous avoir suivi, des
                                moments où je voudrais retourner sur mes pas.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p>Douteriez-vous de mon amour, de ma loyauté ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <p>Mais que faut-il donc faire pour vous prouver ma confiance, n'ai-je
                                pas tout quitté pour vous suivre ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <stage type="pers"> (hésitant)</stage>

                            <p>Il faudrait me suivre encore plus loin ; il faudrait <pb n="35" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_35.jpg"/>me
                                suivre encore plus loin ; il faudrait quitter ce pays où les
                                tribulations renaissent sans cesse sous mes pas. Il faudrait enfin
                                vivre avec moi, et pour moi seul, ma chère Isabelle.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <stage type="pers"> (à demi vaincue)</stage>
                            <p>Non jamais, jamais...</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <stage type="pers"> (entrainant Isabelle)</stage>
                            <p>Venez Isabelle, venez, vous n'aurez pas à vous repentir de m'avoir
                                confié votre vie...</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <stage type="pers"> (se laissant entrainer)</stage>

                            <p>Puissiez-vous dire vrai ! </p>
                        
                        <stage type="saut">Musique en sourdine</stage>
                        <stage type="saut">Au moment où ils vont pour partir, le Bon Génie traverse
                            le théâtre et s'arrête au milieu.</stage></sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Arlequin, </name>
                                <name>Le Bon Génie</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Le Génie</speaker>
                            <p>Vous avez douté de moi, cela est mal, et je devrais vous punir en
                                vous abandonnant à vos ennemis. Je veux pourtant bien encore vous
                                venir en aide mais écoutez-moi vous deux. Vous, Arlequin, en
                                entrainant cette jeune fille loin de son pays, ce n'était pas le
                                Génie du Bien que vous écoutiez, c'était le démon de la séduction. Vous, Isabelle, en suivant
                                Arlequin, ce n'était pas le bonheur que vous alliez trouver, c'était
                                le remords et la honte. Le vrai bonheur n'est qu'avec la sagesse, ne
                                l'oubliez plus si vous voulez encore que je vous protège.</p>
                        </sp>
                        <pb n="36" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_36.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p>Mais où faut-il aller, que nous faut-il faire ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Le Génie</speaker>
                            <p>Il faut conduire Isabelle en un lieu sûr, car je vous annonce que
                                Pierrot et Cassandre ne vont pas tarder à se rendre ici.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p>Votre père, grand Dieu ! Partons Isabelle ! </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Le Génie</speaker>
                            <p>Allez mes enfants, et que l'Amour vous conduise si la sagesse vous
                                guide. </p><stage type="saut">Musique</stage>
                                <stage type="saut">Le Génie disparait dans les nuages.</stage>
                            
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p>Je crois Isabelle que nous ferons bien de prendre le bateau à vapeur
                                qui part pour Florence. Là, vous trouverez pour quelques jours
                                l'hospitalité chez un parent à moi, et vous pourrez attendre
                                patiemment que nous ayons pu vaincre les obstacles qui nous
                                séparent. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <p>Cette fois Arlequin, je m'abandonne à vous, et je vous suis, car je
                                suis certaine que vous ne voudriez pas nous faire perdre la
                                protection de l'Amour.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p>Oh ! non, car ce serait perdre le bonheur. <stage type="corps"
                                    >(Apparition de la fontaine. Ils sortent tous deux.)</stage>
                            </p>
                        </sp>
                        <pb n="37" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_37.jpg"/>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Cassandre, </name>
                                <name>Pierrot</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Jamais dans toute l'Italie, on ne pourrait trouver un père aussi
                                éreinté que moi. Je ne sens plus mes jambes... Dis donc Pierrot, que
                                ferais-tu si tu possédais une fille qui te fît courir après elle de
                                cette gentille façon ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p>Moi, je courrais tout doucement et quand je serais fatigué je me
                                reposerais.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <stage type="pers"> (marchant)</stage>

                            <p>Tu te reposerais, tu te reposerais, c'est très facile à dire, mais je
                                ne vois guère ici le moyen de s'asseoir... </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p>Ah ! ça laisser monsieur, je vous savais bien imbécile, mais je ne vous
                                croyais pas aveugle... Comment, vous ne voyez pas ce banc ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p> Le drôle a par Dieu raison... Vois-tu Pierrot, je suis si fatigué que
                                la tête n'y est plus...</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Heureusement, vous n'avez pas besoin de votre tête pour vous
                                asseoir. </p>
                            <stage type="saut">Trait de musique</stage>
                            <stage type="saut">Cassandre au moment de s'asseoir tombe, le banc ayant
                                changé de place.</stage>
                        </sp>
                        <pb n="38" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_38.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p> Mais tu es donc créé pour me faire souffrir ! Qui t'a prié de
                                changer ce banc de place ?...</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <stage type="pers"> (à part)</stage>
                            <p> Bon, voilà ses lubies qui le reprennent. <stage type="corps">
                                    (haut)</stage> Dites donc, monsieur, vous serait-il agréable que
                                je vous conduise à la maison des fous ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <stage type="pers"> (se relevant)</stage>

                            <p>Je crois que tu m'as conduit au diable...</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <stage type="pers"> (lui montrant le banc qui est revenu de l'autre
                                côté)</stage>

                            <p>Tenez, il est là le banc, vieil idiot... Laissez-moi donc cherchez à
                                manger puisqu'on meurt de faim à votre service.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <stage type="pers"> (allant pour se rasseoir)</stage>

                            <p>Enfin, je vais m'asseoir avec jubilation.</p> <stage type="saut">Trait de
                                    musique</stage>
                             <p>   <stage type="corps">(Il tombe, le banc ayant encore une fois changé
                                    de place.)</stage> Que l'enfer extermine les sorciers qui se
                                jouent ainsi de mes douleurs ! Pierrot, viens à mon aide, n'abandonne
                                pas ton malheureux maître dans une positon aussi perplexe ! </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <stage type="pers">(l'aidant à se relever)</stage>

                            <p>Le fait est que la position n'est pas très élevée, monsieur. Je vous
                                conseille d'y renoncer pour aujourd'hui. <stage type="corps">(Se
                                    retournant vers la boutique du confiseur.)</stage> Moi, j'avise
                                cette boutique de confiseur, sa vue m'affriande assez. <pb n="39" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_39.jpg"
                                />Dites donc monsieur, restez là. Je vais vous rapporter un bon pot
                                de marmelade de pommes.</p>
                            <stage type="saut">(Il entre dans la boutique.)</stage>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="4">Scène 4</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Cassandre</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <stage type="pers"> (seul)</stage>

                            <p>Son idée est assez bonne. Un peu de nourriture me réconfortera.</p>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="3">

                        <head type="scene" n="5">Scène 5</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Cassandre, </name>
                                <name>Pierrot</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <stage type="saut">Pierrot dans la boutique du confiseur qui s'est changée
                            en maison de vidange, il est barbouillé.</stage>
                        <stage type="saut">Musique</stage>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <stage type="pers"> (furieux)</stage>

                            <p>C'est une horreur, c'est une infâmie, ce n'est pas ça que j'avais
                                demandé.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Cette confiture est bien foncée ! <stage type="corps">(À ce moment
                                    Arlequin et Isabelle paraissent d'un côté du théâtre. Cassandre
                                    les aperçoit)</stage> Pierrot ! Pierrot, voilà les fugitifs, barre
                                leur le passage... Ils se dirigent vers le chemin de fer. Cette fois
                                ils ne m'échapperont pas. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p>Eh bien ! Vous partez sans moi. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p> Toi, tu nous suivras à pied, je t'ai pris pour tout faire.</p>
                            <stage type="saut">(Il sort. Musique.)</stage>
                        </sp>
                        <pb n="40" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_40.jpg"/>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="6">Scène 6</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Pierrot</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <stage type="pers">(seul)</stage>

                            <p>Eh bien va-t-en, vieil abruti, je quitte ton service ! Mais avant je
                                ravagerai ta maison, et je me garderai bien de jamais servir un
                                homme aussi ensorcelé que toi, car tu es la cause de tous mes
                                malheurs. <stage type="corps">(Musique en sourdine. Pendant ce
                                    monologue, la Sorcière sort de la fontaine. Pierrot
                                    l'aperçoit.)</stage> Maintenant je ne m'étonne plus de rien,
                                cette vieille affreuse était là... Si je pouvais amasser du monde et
                                la faire arrêter.</p> <stage type="saut">Musique forte jusqu'à la sortie
                                    de Pierrot</stage> <p>À la garde, à l'assassin, au voleur !<stage
                                    type="corps">(La Sorcière disparait et Pierrot se sauve en
                                    criant toujours.)</stage> Au secours...</p> <stage type="saut"
                                    >Musique pour le changement</stage>
                            
                        </sp>
                    </div>
                </div>
                <div type="2">
                    <head type="tableau" n="3">Tableau III</head>
                    <stage type="saut">Le théâtre représente un chemin de fer. Le convoi va partir.
                        Dessous, le bateau à vapeur prêt à partir aussi. Cassandre est dans le
                        chemin de fer. Arlequin et Isabelle sont dans le bateau.</stage>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Pierrot, </name>
                                <name>Cassandre</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <stage type="pers"> (arrivant)</stage>

                            <p>Ah ! la bonne farce. Il a pris le chemin de fer tandis que sa fille
                                est dans le bateau à vapeur. C'est bien fait <pb n="41" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_41.jpg"/>vieil
                                égoïste, ça t'apprendra à partir sans moi. <stage type="corps"
                                    >(criant à Cassandre)</stage> Monsieur, monsieur Arlequin et
                                votre fille s'en vont en bateau à vapeur ! </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Malheureux ! Qu'ai-je fait ! Chauffeurs, arrêtez... Prenez pitié d'un
                                malheureux père qui n'a plus de fille. <stage type="corps"
                                    >(S'adressant à Pierrot.)</stage> Je la retrouverai, quand je
                                devrais sauter. </p>
                            <stage type="saut">À ce moment le Génie paraît et fait sauter le wagon
                                en l'air. Un vautour saisit Cassandre par le corps et l'emporte au
                                milieu des airs. L'explosion.</stage>
                            <stage type="saut">Une forte musique jusqu'à la fin de l'acte</stage>
                        </sp>

                        <pb n="42" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_42.jpg"/>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="1">
                <head type="acte" n="3">Acte III</head>
                <div type="2">
                    <head type="tableau" n="1">Tableau I</head>
                    <stage type="saut">Le théâtre représente une cave à droite et à gauche des
                        tonneaux. Pierrot met son couvert sur un tonneau dans le fond.</stage>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Pierrot</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Quand je songe à cet horrible vautour qui a emporté mon malheureux
                                maître, il me vient des frissons. Après ça, est-ce bien un malheur
                                qu'un être aussi insupportable ne soit plus sur la terre... Car au
                                train dont il y allait, je le crois très haut placé maintenant. Pour
                                ma part, je suis enchanté d'en être débarrassé, mon service n'était
                                plus tenable... Il est là-haut... Qu'il y reste... Moi, je vais
                                boire du vin, tout ce que je puis faire pour lui, c'est de le boire
                                à sa santé. <stage type="corps">(Musique. Il va pour boire, mais son
                                    vin disparait ainsi que tout son couvert.)</stage> Allons bon !
                                Voilà les sorcelleries qui recommencent. <stage type="corps"
                                    >(Pierrot se lève et va prendre une bouteille tout en
                                    mangeant.)</stage> Il faudra que je me fasse exorciser, car
                                cette affreuse sorcière m'a jeté un sort.</p>

                            <stage type="saut">Il s'assied sur un escabeau placé près des tonneaux
                                du fond. Sur un des tonneaux est la chandelle.</stage>

                            <p> Voyons, que pourrais-je bien faire pour conjurer le malin esprit...
                                Si je disais mon chapelet tout en buvant le vin de mon maître, ça
                                pourrait bien<pb n="43" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_43.jpg"/> peut-être racheter ma mauvaise action.
                                    <stage type="corps">(Musique pendant que Pierrot boit et
                                    réfléchit, la chandelle est montée.)</stage> Monsieur Cassandre
                                s'obstine à acheter de la chandelle de huit. J'ai beau lui dire
                                que ça éclaire mal, c'est comme si je chantais... Que les
                                domestiques sont à plaindre d'avoir de pareils maitres... <stage
                                    type="corps">(Il s'aperçoit que la chandelle a grandi.)</stage>
                                Voilà une chandelle d'une dimension peu usitée chez messieurs les
                                épiciers. Ce doit être très gênant pour la lecture. <stage
                                    type="corps">(L'escabeau sur lequel il est assis monte au niveau
                                    de la chandelle, Pierrot s'en aperçoit.)</stage> Qui diable m'a
                                grimpé là-haut ? Mais je ressemble étrangement à l'obélisque. C'est
                                une horreur, c'est une abomination... Je veux descendre !.. À moi...
                                Au secours... <stage type="corps">(Musique. La Sorcière paraît de
                                    dessous le théâtre, le balai traverse le théâtre et l'escabeau
                                    redescend.)</stage> Te voilà donc, horrible mégère, il faut
                                qu'une bonne fois j'en finisse avec toi. Tiens, ton ignoble balai
                                sera l'instrument de ton supplice, je vais purger la terre de ton
                                affreuse présence. Nous allons voir si tous deux vous avez assez de
                                puissance pour m'échapper. <stage type="corps">(Au moment où il va
                                    saisir le balai, celui-ci entre dans le tonneau à
                                    droite.)</stage> Allons bon ! Le voilà entré dans le tonneau, il
                                est capable d'empoisonner le vin. Tant pis, ça ne m'empêchera pas
                                d'en prendre un canon. <stage type="corps">(forte musique)</stage></p>
                                <stage type="saut">À ce moment le tonneau se transforme en canon qui tire sur
                                    Pierrot, lequel se trouve embroché par le balai.
                                Il se sauve en criant dans la
                                    coulisse.</stage><pb n="44" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_44.jpg"/> <p>Au meurtre, à l'assassin !</p> 
                        </sp>

                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>La Sorcière</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>La Sorcière</speaker>
                            <stage type="pers"> (seule)</stage>
                            <p> Tu doutais de ma puissance, Pierrot, et tu voulais lutter avec moi...
                                Va, cours. Insensé, tu n'es pas au bout de tes peines. J'inventerai
                                pour te convaincre des tourments plus grands encore... Et pourtant
                                il est une puissance que je n'ai pas, celle de me faire aimer
                                d'Arlequin, à qui je donnerais tous les trésors de mon empire si je
                                pouvais parvenir à lui faire oublier son Isabelle... Jusqu'à minuit,
                                je puis encore la lui enlever... Fasse l'enfer que je réussisse, car
                                s'ils parviennent à m'échapper, à minuit j'aurai perdu et mon
                                bonheur et ma puissance.</p>
                        
                        <stage type="saut">Elle disparait dans le dessous au milieu des
                            flammes.</stage>
                        <stage type="saut">Musique</stage>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Cassandre</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <stage type="pers"> (Tombant par le soupirail de la cave, il cherche à
                                se reconnaître.)</stage>
                            <p>Ouf ! je n'en puis plus ! mais d'où viens-je ? Où suis-je ? <stage
                                    type="corps"> (reconnaissant sa cave)</stage> C'est-à-dire que
                                je tombe des nues dans ma cave. Voyons, tâchons de reprendre un peu
                                mes esprits,<stage type="corps"> (réfléchissant)</stage> Combien
                                ai-je pu mettre de temps à faire mon voyage aérien ? Ma foi, je ne
                                sais pas, n'ayant sur moi ni montre ni calendrier. Je sais seulement
                                que cette course en vautour m'a donné un appétit féroce, et je
                                donnerais <pb n="45" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_45.jpg"/> la moitié de la vie de mon domestique Pierrot
                                pour une table bien servie. <stage type="corps">(Musique. Une table
                                    sort du tonneau.)</stage> Ah ! voilà qui est merveilleux !
                                    <stage type="corps">(fugue)</stage> Enfin ! Une fois dans ma
                                vie, il m'arrive quelque chose d'agréable. Si tous ces plats ne sont
                                pas ensorcelés, je vais bien manger, je vais boire, je vais me
                                reposer. <stage type="corps">(avec satisfaction)</stage> Tous les
                                bonheurs à la fois ! Il me semble que mes maux sont finis, et si je
                                pouvais retrouver ma fille, rien ne manquerait à ma joie.</p><stage
                                    type="saut">Musique jusqu'à la fin du tableau</stage>
                               <p> <stage type="corps">(Il se met à table et va pour manger mais un
                                    singe sort de la table, lui fait des grimaces et jette tout par
                                    terre. Cassandre veut le prendre.)</stage> Va-t'en horrible
                                singe, est-ce l'enfer qui t'envoie pour me tourmenter ?.. <stage
                                    type="corps">(La chandelle s'enflamme et l'aveugle.)</stage> Au
                                secours ... Au secours ... Au secours ... Au secours !... <stage
                                    type="corps">(Il se sauve en criant de toutes ses
                                    forces.)</stage>
                            </p>
                        </sp>
                        <pb n="46" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_46.jpg"/>
                    </div>
                </div>
                <div type="2">
                    <head type="tableau" n="2">Tableau II</head>
                    <stage type="saut">Musique. Le théâtre représente la place d'un village, à
                        droite une auberge avec cette enseigne : Au marteau d'or. Près de l'auberge
                        une perche sur laquelle sèche du linge. À gauche un puits.</stage>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Cassandre</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <stage type="pers"> (seul en entrant)</stage>
                            <p>Et dire que j'en suis réduit à être le domestique de mon domestique !
                                À quel degré d'humiliation suis-je descendu mon Dieu ! Tout cela
                                pour une péronnelle qui court les champs. Car Pierrot m'a dit : je
                                veux bien vous aider à retrouver votre fille, mais vous m'obéirez en
                                tous points. Or il m'a commandé de faire sécher son linge, je dois
                                le faire si je ne veux pas qu'il m'abandonne à mon malheureux sort.
                                    <stage type="corps">(allant vers le linge)</stage> Tout va bien,
                                ce linge est presque sec... Pierrot sera content de moi. </p>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Cassandre, </name>
                                <name>Pierrot</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <stage type="pers">(en entrant d'un air digne)</stage>
                            <p>Eh ! bien, que faites-vous là les bras croisés ? Vit-on jamais un
                                pareil fainéant ? Voyons ce linge... Est-il prêt ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Ne te fâche pas mon petit Pierrot, j'ai fait tout ce que tu m'as
                                commandé... Tu seras content, regarde, <pb n="47" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_47.jpg"/>ce linge n'est-il
                                pas d'une blancheur éblouissante ? </p>
                       
                        <stage type="saut">fugue de musique</stage>
                        <stage type="saut">Le linge disparait à ces derniers mots.</stage>
 </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Pierrot </speaker>
                            <stage type="pers"> (se tournant du côté du linge)</stage>
                            <p>Mais affreux crétin, qu'en avez-vous fait de mon linge ? Vous voyez
                                bien qu'il n'est pas là.
                            </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                                <stage type="pers">(Cassandre qui se
                                    tourne à l'instant vers la perche.)</stage>   <p>Mais alors tu l'as
                                pris ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Comment, je l'ai pris ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Mais oui, puisqu'il était là il n'y a qu'un instant avant ton arrivée
                                ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Monsieur Cassandre, je commence à perdre patience... Prenez garde à
                                vous. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p>Pierrot, sois indulgent pour ton maître, tu sais bien combien il
                                t'est dévoué.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p>Je sais que vous n'êtes qu'un idiot, et qu'il me prend l'envie de
                                vous rouer de coups.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p> Au nom du ciel, ne m'abandonne pas !... Que deviendrai-je sans toi,
                                livré comme je le suis à tous ces sorciers ? Vois-tu Pierrot, je suis
                                abruti... </p>
                        </sp>
                        <pb n="48" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_48.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Parbleu, je m'en aperçois bien.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p> N'est-ce pas Pierrot, que mon intelligence n'est plus la même ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Oui, je vous trouve encore plus bête qu'autrefois !</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p> C'est vrai Pierrot, je suis de ton avis.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Ah ! ça, mais vous croyez donc être seul à souffrir ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p> Aurais-tu éprouvé quelque désagrément ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> J'ai été embroché par ce maudit balai, absolument comme un dindon.
                                J'aurais compris cela pour vous, monsieur Cassandre, mais pour moi,
                                fi donc. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <p> Le fait est que ce devait être bien gênant, mais dis donc Pierrot,
                                puisque tu es remis de ton indisposition, si nous prenions quelque
                                chose ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot</speaker>
                            <p> Vous avez raison, voici justement une auberge. Au marteau d'or. Que
                                n'ai-je eu ce marteau en ma puissance, j'en eusse frappé si bien et
                                si fort sur ce balai qu'il serait rentré en lui-même.</p><pb n="49" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_49.jpg"/>
                                <stage type="saut">Musique jusqu'à la sortie.</stage>
                                <stage type="saut">Il va pour prendre le marteau, mais il se soulève
                                    seul, frappe la tête de Pierrot et la lui enfonce. Pierrot
                                    marche sans tête et se dirige vers la coulisse.</stage>
                            
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Cassandre</speaker>
                            <stage type="pers"> (criant)</stage>
                            <p>Pierrot, mon pauvre Pierrot, ils me l'ont abimé... <stage
                                    type="corps">(Il sort en gémissant.)</stage>
                            </p>
                        </sp>

                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Arlequin, </name>
                                <name>Isabelle</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p>Je crois, ma chère Isabelle, que nos maux sont près de finir, et que
                                nous touchons au bonheur. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <p>Le pensez-vous, Arlequin ? Moi je ne crois plus à grand chose, et je
                                n'aurai plus une minute de tranquillité tant que nous serons en la
                                puissance de notre ennemie.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p>Mais nous n'y sommes pas, ma chère Isabelle, nous n'y serons plus
                                jamais. </p>

                       
                        <stage type="saut">(Musique en sourdine.)</stage>
 </sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="4">Scène 4</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Les mêmes, </name>
                                <name>La Sorcière</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>La Sorcière</speaker>
                            <stage type="pers"> (paraissant d'un côté)</stage>
                            <p> Tu te trompes Arlequin, car vous êtes en mon pouvoir et nulle
                                puissance au monde ne saurait vous en arracher. </p>
                        </sp>
                        <pb n="50" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_50.jpg"/>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="5">Scène 5</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Les mêmes, </name>
                                <name>Le Génie</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Le Génie</speaker>
                            <stage type="pers"> (sortant du puits)</stage>
                            <p>Excepté une puissance au-dessus de la tienne,Mélusine, et cette
                                puissance m'a été donnée pour sauver ces enfants. Mais tu sais bien
                                que je dis vrai, car tu n'as pas oublié qu'à minuit s'ils n'étaient
                                point en ton pouvoir, ta puissance devait t'échapper. Rentre donc
                                dans l'enfer dont tu n'aurais jamais dû sortir, et sois maudite pour
                                tout le mal que tu as fait sur la terre. <stage type="corps">(Forte
                                    musique. Minuit sonne, la Sorcière
                                s'enfonce.)</stage>Vous mes enfants, venez avec moi.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <p>Mais où donc allez-vous nous conduire ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Le Génie</speaker>
                            <p>Dans l'île du bonheur. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Isabelle</speaker>
                            <p>Mais nous ne serons pas heureux si je ne retrouve pas mon père. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Le Génie</speaker>
                            <p> J'ai songé à tout. Votre père et Pierrot savent déjà que vous êtes
                                ici, et par ma volonté ils vont être transportés où nous allons.
                            </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Arlequin</speaker>
                            <p> Mais nous donnera-t-il son consentement ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Le Génie</speaker>
                            <p>Oh ! n'ayez aucune crainte... Cassandre est revenu <pb n="51" facs="19_F_MONGOBERT_BalaiDeLaSorciere_FR_AN_51.jpg"/>de son
                                entêtement et disposé à faire tout ce que je voudrai. Venez donc,
                                et vous trouverez dans l'île du bonheur la récompense de votre
                                vertu. </p>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="6">Scène 6</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Les mêmes, </name>
                                <name>Pierrot</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Pierrot </speaker>
                            <stage type="pers"> (accourant)</stage>
                            <p>Par ici père Cassandre, nous les tenons.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Le Génie</speaker>
                            <p>Pas encore... <stage type="corps">(Musique pendant tout l'entracte. Le puits se change en ballon qui enlève les amoureux et le
                                    Génie.)</stage>
                            </p>
                        </sp>
                        <div type="5">
                            <head type="div5">Changement</head>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div type="2">
                    <head type="tableau">Dernier Tableau</head>
                    <stage type="saut">Musique aérienne. Aposthéose. Palais féerique.</stage>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Tous les personnages</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <stage type="saut">Flammes de Bengale</stage>
                    <div type="5">
                        <head type="div5">Fin</head>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
