<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet href="style_xml.css" type="text/css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader>
            <fileDesc>
                  <titleStmt>
                        <title ref="https://puppetplays.eu/en/oeuvres/349152/il-noce-di-benevento">Il Noce di Benevento</title>
                        <respStmt>
                              <name xml:id="MSK">Maxine Schoehuys-Kreiss</name>
                              <resp ref="maxine.schoehuys-kreiss@univ-montp3.fr">Edition</resp>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <name xml:id="FG">Fiona Gazzaniga</name>
                              <resp>Transcription and edition</resp>
                        </respStmt>
                        <principal ref="didier.plassard@univ-montp3.fr" xml:id="DP">Didier Plassard</principal>
                        <sponsor>PuppetPlays project (ERC GA 835193)</sponsor>
                        <funder>European Research Council - ERC</funder>
                  </titleStmt>
                  <publicationStmt>
                        <distributor/>
                        <availability status="free">
                              <licence>Public domain</licence>
                        </availability>
                        <idno type="DOI"/>
                  </publicationStmt>
                  <notesStmt>
                        <note>A woman abducted by an evil spirit reunites with her husband</note>
                        <note>Il Noce di Benevento (The Walnut Tree of
                              Benevento) is a subject very often used in puppet shows. The tree was
                              already the object of a cult dedicated to the god Odin in the times of the
                              Longobards (6th century AD) who hung goat skin to its branches. In the 7th century,
                              Barbato the bishop of Benevento had the tree removed and killed the demon who had
                              been hiding in its roots in the form of a snake. In a legendary tradition, the
                              walnut tree is where the sabbaths of witches and demons are organised. Pietro
                              Piperno wrote about this in Della superstitiosa noce di Benevento : trattato
                              historico in 1640. This manuscript that dates back to 1824 is
                              stored in the museum and library Casa di Carlo Goldoni (Carlo Goldoni’s House) in
                              Venice. The paper used was made in Venice. In all likelihood, as the various edits
                              suggest, the manuscript was written by the author and already had a list of
                              accessories and several stage directions.</note>
                  </notesStmt>
                  <sourceDesc>
                        <listPerson>
                              <personGrp role="audience">
                                    <p>All audiences</p>
                              </personGrp>
                        </listPerson>
                        <listBibl>
                              <msDesc>
                                    <msIdentifier>
                                          <repository>Museo Casa Goldoni</repository>
                                    </msIdentifier>
                                    <physDesc>
                                          <objectDesc>
                                                <p>Number of pages in the original document: 47</p>
                                                <p>Number of acts in the original document: 3</p>
                                                <p>Format of the original document: Manuscript</p>
                                          </objectDesc>
                                    </physDesc>
                              </msDesc>
                        </listBibl>
                        <bibl>
                              <title type="main">Il Noce di Benevento</title>
                              <date>1824</date>
                        </bibl>
                  </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                  <langUsage>
                        <language ident="it">Italian</language>
                  </langUsage>
                  <textClass>
                        <keywords source="animationTechniques">
                              <term source="https://puppetplays.eu/en/techniques-d-animation/2352/marionnettes-à-fils">String marionette</term>
                        </keywords>
                        <keywords source="literaryTones">
                              <term>Fantasy</term>
                              <term>Fantastic</term>
                              <term>Comical</term>
                        </keywords>
                        <keywords source="theatricalTechniques">
                              <term>Apparition of a genie</term>
                              <term>Stormy scene</term>
                              <term>Incantation</term>
                              <term>Spying scene</term>
                              <term>Confinement</term>
                              <term>Fight with an animal</term>
                              <term>Metamorphosis</term>
                              <term>Versified passages</term>
                              <term>Dance</term>
                        </keywords>
                        <keywords source="genre">
                              <term>Spettacolo nuovissimo per le Marionette</term>
                        </keywords>
                        <keywords source="keywords">
                              <term>Jealousy</term>
                              <term>Spell</term>
                              <term>Magic</term>
                              <term>Virtues</term>
                              <term>Love</term>
                              <term>Initiation tests</term>
                        </keywords>
                  </textClass>
            </profileDesc>
            <encodingDesc>
                  <editorialDecl>
                        <normalization method="silent">
                              <p>The semi-diplomatic norms applied are intended to guide and facilitate the reading of the original texts. The transcriptions therefore include spelling and grammatical corrections according to current standards.</p>
                              <p>The author's orthographic and grammatical corrections have been integrated into the text without being marked. Cuts for performance purposes have not been adopted in the transcription.</p>
                              <p>Syntax has been modernised where it is naturally incorrect or has become incomprehensible today. Additions are limited and indicated by square brackets.</p>
                              <p>The copyist's obvious errors (scene numbers, character attributions, etc.) have been corrected. The list of characters could also be corrected.</p>
                        </normalization>
                        <punctuation marks="some">
                              <p>Punctuation has been corrected according to modern rules.</p>
                        </punctuation>
                  </editorialDecl>
                  <projectDesc>
                        <p>Text collected during the PuppetPlays project funded by European Union (Grant
                              Agreement 835193) under Horizon 2020. The PuppetPlays project aims to
                              re-evaluate the contribution of the puppets repertoire to the construction of
                              European cultural identity. Its main goals is to collect a corpus of
                              representative plays from Western Europe (Germany, Austria, Belgium, Spain,
                              France, Great Britain, Italy, Netherlands, Portugal, Switzerland) between the
                              17th and the 21th century. It also tries to identify the characteristics of
                              puppet dramaturgy and their variations depending on eras, cultural spheres,
                              producing conditions, and the aimed public.</p>
                        <p>This edition is the result of university research work, reviewed by the principal investigator.</p>
                        <p>This transcription and the editorial work are distributed under the <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                              Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA)
                        </ref> licence. This license enables reusers to distribute, remix, adapt, and
                              build upon the material in any medium or format for non-commercial purposes
                              only, and only so long as attribution is given to the creator. If you remix,
                              adapt, or build upon the material, you must license the modified material under
                              identical terms. </p>
                  </projectDesc>
            </encodingDesc>
            <revisionDesc>
                  <change when-iso="2025-07-18" who="#FG">Text transcription and encoding</change>
                  <change when-iso="2025-08-25" who="#MSK">Encoding validation against schema.rng and correction of page break</change>
                  <change when-iso="2025-08-26" who="#MSK">TEI Header created from a JSON extraction of the PuppetPlays' database.</change>
            </revisionDesc>
      </teiHeader>
      <text>
            <front>
                  <pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_001"/>
                  <pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_002"/>
                  <docAuthor><persName></persName></docAuthor>
                  <docTitle><titlePart type="main">Il Noce di Benevento ovvero il congresso delle streghe ogni sabato.</titlePart>
                        <titlePart type="sub">Commedia fantastica in 3 atti</titlePart></docTitle>
                  <docDate></docDate>
                  <docEdition>Novara presso Enrico Crotti libraio</docEdition>
                  <pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_003"/>
                  <castList><head type="personnage">Personaggi</head>
                        <castItem><role>Gualtieri, conte di Benevento,</role></castItem>
                        <castItem><role>Argenide, sua moglie,</role></castItem>
                        <castItem><role>Clearco, amico di Gualtieri,</role></castItem>
                        <castItem><role>Leporiello, servo del conte,</role></castItem>
                        <castItem><role>Il gran Demogorgone,</role></castItem>
                        <castItem><role>Lirina, fata benefica,</role></castItem>
                        <castItem><role>Canidia, fata malefica,</role></castItem>
                        <castItem><role>Draghilla, seguace di Canidia,</role></castItem>
                        <castItem><role>Tigrina, seguace di Canidia,</role></castItem>
                        <castItem><role>Gattriride, seguace di Canidia,</role></castItem>
                        <castItem><role>Orsetta, sotto il nome di Geronte, seguace di Canidia,</role></castItem>
                        <castItem><role>Diavoli e Geni neri, satelliti di Canidia,</role></castItem>
                        <castItem><role>Allieve di Canidia,</role></castItem>
                        <castItem><role>Silfi seguaci di Lirina.</role></castItem></castList>
                  
                  <set><p>La scena è nel bosco di Benevento.</p></set>
                  </front>
            <body>
      
                  <pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_004"/>
<div type="1"><head type="acte" n="1">Atto 1</head>
      <stage type="saut">Notte. Bosco. In mezzo vi è il noce. Alla sinistra un masso, alla dritta un cespuglio: sotto il noce un sedile erboso.</stage>
    
<div type="3"><head type="scene" n="1">Scena 1</head>
      <stage type="saut">Il gran Demogorgone assiso sul noce: alcun Geni neri fra i rami del medesimo con fiaccole. Canidia, Draghillia, Tigrina, Gattaride, Allieve di Canidia, Diavoli, ed altri Geni neri.</stage>
      
      <sp><speaker>Demogorgone</speaker>
            <p>Udiste, o donne, gli ordini miei, l'aurora che già comincia a rosseggiare ci obbliga a separarci: andate, ed ognuna di voi collo
                  spargere il maggior male che può sopra la terra, farà cosa assai grata a Plutone. Canidia, oggi avrai una grande avventura: fa buon uso delle
                  mie istruzioni e del poter che ti ho dato, amami e in me confida.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Gran Demogorgone, o quanto maggiore sarebbe mai la gratitudine mia verso di te, se tu mi dessi il potere di vincere gl’incanti di Lirina mia nemica !</p></sp>

      <sp><speaker>Demogorgone</speaker>
            <p>Tu chiedi ciò che non è in poter mio di concederti. 
                  Lirina è parimenti mia nemica; ma essa possiede incanti maravigliosi di cui le fu cortese il mio terribile avversario il Genio buono. 
                  Non temere però, mia Canidia, colei non ti supera in valore e nulla può sulla tua <pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_005"/>persona. 
                  Ma le ombre del tutto svaniscono, l'astro del giorno è ormai sull'orizzonte. Separiamci.</p>
            <stage type="saut">(Un gran colpo di tuono. Il Demogorgone vola via in un globo di fuoco. I Geni neri partono in varie maniere.)</stage> </sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Che ne dite eh, mie care, di quella maledetta Lirina mia nemica ?</p></sp>

      <sp><speaker>Draghilla</speaker>
            <p>Vostra nemica ! Potete ben dire nemica acerrima di tutte noi.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Dice bene Draghilla; colei è nostra comune avversaria. Il solo suo nome mi fa tremare.</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Ha preso a perseguitarci.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Ormai se il nostro gran maestro non ci pone rimedio, torneranno inutili i nostri incanti.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghilla</speaker>
            <p>Ho giurato di vendicarmi, e metterò in opera tutta l’arte e tutto l’ingegno mio onde riuscirvi.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Vi farò vedere che saprò prendermi soddisfazione contro di colei... Ma il giorno è già cominciato, e non veggo il sole.</p>
            <stage type="saut">(La scena a poco a poco si oscura.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Anzi, osservate, vedete come s’oscura il cielo.</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Oh ! Come sono nere quelle nuvole !</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Oh ! Veh ! Che minaccioso temporale !</p></sp>

      <sp><speaker>Draghilla</speaker>
            <p>Come si avanza terribilmente ! Fa spavento.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>lo tengo per certo che sia stato suscitato dal nostro maestro il gran Demogorgone. Compagne mie, ritiriamci nel nostro palazzo.</p>
            <stage type="saut">(Partono.)</stage></sp></div>

<div type="3"><head type="scene" n="2">Scena 2</head>
      <listPerson>
            <personGrp>
                  <name>[Lirina]</name>
            </personGrp>
      </listPerson>
      <stage type="saut">Previa una vampa, Lirina esce di mezzo del cespuglio.</stage>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Vi ho intese, vi ho intese ! Ma io veglierò piucchè mai per distornare le vostre imprese <pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_006"/>malvagie. 
        Ah, se il potere accordatomi dal Genio buono fosse assolutamente maggiore di quello di Canidia, io lo adoprerei per distruggere questa maligna razza autrice di tanti mali.
      <stage type="corps">(Il temporale si avanza: sentesi di lontano il tuono e veggonsi i lampi.)</stage> 
      Ma il nembo tempestoso si avanza: chi sa a qual fine l’empio Demogorgone l’ha fatto insorgere ! Forse, oh Dio, per opprimere qualche infelice, la cui cattiva stella abbia guidato in questa selva. 
      Ma io veglierò alla tua salvezza, qualunque tu sia, mortale sventurato. Comincia la pioggia: è meglio che io mi ritiri.</p>
            <stage type="saut">(Rientra nel cespuglio.)</stage></sp></div>

<div type="3"><head type="scene" n="3">Scena 3</head>
      <listPerson>
            <personGrp>
                  <name>Leporiello,</name>
                  <name>Argenide</name>
            </personGrp>
      </listPerson>
      <stage type="saut">Pioggia, lampi e saette: indi gradatamente cessa il temporale.</stage>
      <stage type="saut">Argenide in abito di cacciatrice armata di arco e frecce, e Leporiello che le dà mano.</stage>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <stage type="pers">(nel venire in iscena)</stage>
            <p>Ahi, ahi ! Oh povero me !... Quante saette ! Pare che costino nulla !
                  Andiamo dunque... spirito... qui un saltarello... benissimo !... brava !...</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Oh Dio ! Non posso più reggermi... il mio piede vacilla, temo sol di cadere...</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Via, via, coraggio... al chiaror dei lampi io veggo lì una pianta assai fronzuta... andiamci sotto, ci riparerà un poco...</p>
            <stage type="corps">(Vanno sotto il noce.)</stage>
            <p>Va benissimo... ecco qui anche un canapè di erba... sieda signora contessina... si riposi... ma no... aspetti...</p>
            <stage type="corps">(Tocca l’erba.)</stage>
            <p>Fortuna ! È asciuttissimo... sieda pure... poveretta... cara padroncina ! Così buona, così graziosa !</p><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_006"/></sp>
      
      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <stage type="pers">(Siede.)</stage>
            <p>Gran Dio, ti ringrazio.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Oh povero Leporiello ! Che sarà mai di noi ?</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Sarà quello che avrà disposto il Cielo in cui ripongo tutte le mie speranze. Ma mi pare che il temporale si vada calmando un poco.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Oh, sì sì... dopo uno sfogo così strepitoso sarebbe strana cosa che non cessasse. Corpo della luna, quante saette spaventose ! 
                  Ad ogni momento mi pareva di dover cadere incenerito !</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Ecco l’iride.</p>
            <stage type="saut">(La scena si va rischiarando.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Pigliamola per buon augurio. Oh, come son tutto bagnato.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Io parimente. Osserva come sto.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Se si potesse accendere un po' di fuoco... eh ! Come è mai possibile ! 
            Ora mi dispiace a dirglielo, Signora contessa, ma è tutta sua colpa. 
            Bel divertimento, in vero, l’andare a caccia tutti i giorni ! 
            Se ella facesse come molte altre signore che stanno a letto fino al mezzo dì, e il resto del tempo lo consumano alla toeletta, 
            al passeggio, a tavola, al giuoco, a far all’amore coi galanti, allora non le accadrebbero di queste disgrazie, ed io non mi troverei in questa sventura.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Zitto la... queste tue sciochezze son fuor di luogo.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Perdoni... ma intanto siamo in un bell’imbroglio.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Ma i nostri cavalli ove saranno fuggiti ?</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Indovinalo tu, grillo ! Più che ci penso, meno la intendo. Io resto stordito ! 
                  Bisogna pur dire che quelle malvage bestie avessero in corpo il demonio. Cospetto !... 
                  Non avevamo fatto due miglia di cammino fuori di Benevento, e appena entrati in questo bosco si sono adombrati, né vi é stata forza in noi per guidarli...</p><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_007"/></sp>
      
      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>A tal segno che i miei cacciatori non ci poterono tener dietro.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p> E quel che è peggio, ci hanno portati contro nostra voglia troppo addentro in questo bosco vastissimo, e poscia come se fossero stati
                  d’accordo, ci sono caduti sotto stramazzandoci a terra, indi... oh cosa crudele ! Sono fuggiti abbandonandoci villanamente. Ah bestie... eh !
                  Sì, sono bestie, dunque.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Per fortuna io caddi sopra una macchia, né mi feci alcun male.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>La disgrazia era riservata tutta a me: altro che macchia ! 
                  Precipitai in modo che non so come non mi sia ammazzato ! Mi duole ogni osso.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Chi sa come mai potremo uscire da questa selva !</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>E dico io, come faremo a mangiare ? Ella ben sa come l’appetito mi serva mirabilmente...
                  Oh ! Ora il temporale è del tutto svanito: osservi che bel sereno. E che faremo noi qui adesso ? 
                  Il mio parere sarebbe di metterci in cammino, procurando d’indovinare la strada che abbiamo fatta e di ritrovare i nostri cacciatori e i nostri cavalli, e poi...</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Non dici male, ma la fatica durata nel camminare a piedi fra le spine, mi ha malconcia e sentomi stanca a segno, 
                  che per ora non trovomi in grado di fare il benché menomo viaggio.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Oh, questa è bella ! Ma e come la faremo noi ? Si ha da star qui, pazienza ! 
                  Almeno vi fosse il modo di procacciarsi qualche cosa da mangiare.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Senti, Leporiello, potresti intanto andar tu per il bosco e procurar di trovare i nostri cavalli, o qualcuno de' miei servi e qui condurli.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Ma ed ella, signora contessa ?...</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>lo me ne starò qui attendendoti.</p><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_008"/></sp>
      
      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Ci burliamo... E se intanto sbucasse fuori qualche lupo od altra fiera e la divorasse, che darebbe mai il signor marito, se io tornassi a Benevento senza di lei ?</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Va pure, Leporiello: io non ho timore alcuno, me ne starò qui con tutta franchezza, sono armata ed al caso saprei difendermi.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Ma... veramente... se debbo dire la verità... ho un po' di paura per me, se ella non ne ha per lei.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Eh via, fatti coraggio. Va, io sono sicura che la tua gita avrà un esito felicissimo.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Me lo dice con tanta grazia...</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Sì buon Leporiello, a te mi raccomando.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Mi invio con un cuor da leone. Ella dunque non si muova da qui; vo e torno lesto come un levriere.</p>
            <stage type="saut">(Parte.)</stage></sp></div>

      
      
      <div type="3"><head type="scene" n="4">Scena 4</head>
      <listPerson><personGrp>
            <name>Argenide,</name>
            <stage type="listPerson">indi</stage> 
            <name>Canidia,</name>
            <name>Draghilla,</name>
            <name>Tigrina,</name>
            <stage type="listPerson"> e </stage> <name>Gattiride.</name></personGrp></listPerson>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Misera Argenide ! A che ti ha condotto una per altro innocente passione! Ah, sì... 
                  converrà che io moderi il trasporto per la caccia. Questa è già la terza volta che mi accade la disgrazia di smarrire la via e i compagni. 
                  Ciò che mi dà maggior pena si è il pensare quale sarebbe mai l'allanno del mio caro consorte se vedesse ritornare i miei cacciatori senza di me... </p>
            <stage type="corps">(pausa)</stage>
            <p>Eh, lungi, lungi da me questo pensier funesto.. Io spero che fra poco sarà qui Leporiello o coi cavalli, o con alcuno dei miei cacciatori.</p>
            <stage type="corps">(pausa)</stage>
            <p>Questo bosco ha un certo non so che fra l'orrido<pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_009"/> e il piacevole che m’incanta. Sento come un dolce invito al sonno... </p>
            <stage type="corps">(Si adagia sul canapè di erba.)</stage>
            <p>Non posso più tener aperte le palpebre... Sì... dormirò alquanto, ed a mia difesa veglierà il cielo. </p>
            <stage type="saut">(Si addormenta; previa una vampa, escono dal masso le streghe.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Oh, osservate chi è qui.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Una cacciatrice che forse ha smarrita la via.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Quanto è bella !</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Sì, davvero, che lo è.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Ma come mai questa signora si trova qui così sola ?</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <stage type="pers">(Osservando Argenide.)</stage>
            <p>lo non m'inganno... Oh che fortuna !... Ora intendo bene. Gran maestro, io ti ringrazio.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Che ! La conoscete ?</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Se la conosco ! Ella è una mia rivale.</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Vostra rivale ? Spiegatevi.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Questa è la sposa del conte Gualtieri del quale io ero perdutamente innamorata, ma non corrisposta, 
                  perché Gualtieri adoratore delle virtù che pazzamente gli pareva di trovare in costei, giusta il costume degl’innamorati, sprezzò
                  sempre i miei affetti, e se la sposò a mio sommo dispetto. Ma ora il gran Demogorgone la dà nelle mie mani onde mi vendichi di quel rialdo.</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Ma che pensate di fare ? Poverina !... Miratela; ha una fisonomia così amabile...</p></sp>

      <sp><speaker>Tirgina</speaker>
            <p>È vero.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Nulla di male a lei, a Gualtieri tutto, col privarlo forse per sempre della sua sposa.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Come dorme tranquillamente !... Ma, e in qual maniera può mai esser capitata qui tutta sola ?</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Io ben l’intendo. Ella è cacciatrice: il temporale<pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_010"/> l’avrà fatta smarrire nel bosco, ed ecco l’avventura promessami dal gran Demogorgone.
                  Orsù, a momenti potrebbe forse svegliarsi...</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Che determinate dunque ?</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Mille cose mi ci presentano al pensiero !... Potrei... Ma no...</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Contro il mio solito io mi sento una certa propensione per costei, che devo pregarvi di fare qualche cosa in suo favore.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigirina</speaker>
            <p>Anch’io ve ne supplico.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Od almeno nulla a suo danno.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Or bene, ho deciso: state attente ed approverete. 
            <stage type="corps">(Batte la verga nel masso e ne esce un genio nero.)</stage>
                  Olà recami quell’anguistara sulla quale sta scritto: liquore dell’obblio. 
            <stage type="corps">(Genio parte.)</stage> 
                  Lo spargerò sul capo di questa donna, così ella dimenticherà ogni cosa passata e per conseguente di essere sposa a Gualtieri.
                  L’alloggeremo nel nostro palazzo: indi penserò al resto. 
            <stage type="corps">(Esce il genio, dà l’anguistara a Canidia e parte. Canidia spruzza il liquore sul capo d’Argenide, fa colla verga de' circoli e la tocca.)</stage> 
                  Ecco compiuto l’incanto ed in forza di
                  esso, quando si sveglierà, quasi non sarà più in grado di riconoscer nemmen sè stessa.
                  Ritiriamci... pare che si desti... indi se le presenteremo.</p>
                  <stage type="saut">(Si ritirano fra le piante.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <stage type="pers">(Si sveglia.)</stage>
                  <p>Ah !... egli svani... fu un sogno... ma... come ? 
               <stage type="corps">(Si guarda intorno e fa le maraviglie.)</stage> 
                  Oh Dio !... Io qui sola ?... In questa selva ?...
               <stage type="corps">(Si alza.)</stage> 
                  Sola... e chi mai dovrebbe esser meco ?
                  Quale confusione è questa mia !... Un’idea lontana...
                  Ma no... mi pare. lo... queste piante...</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Signora contessa...</p>
            <stage type="saut">(Le streghe si avanzano facendo inchini.)</stage><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_011"/></sp>
      
      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <stage type="pers">[fra sé]</stage> <p>Oh !... Io... dunque non son sola ?.. E chi sono mai queste donne ?</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Abbiamo il bene di offrire a lei la nostra servitù.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Mille grazie. 
                  <stage type="corps">[fra sé]</stage> 
                  E che risponderò io ?... La mia testa vacilla... ogni cosa mi sembra nuova.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Si degni di accettare la nostra amicizia.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Sì... amicizia... sento come un certo vuoto dentro di me, che appunto ho d’uopo... 
                  Di mille cose vorrei pregarvi; ma una folla d’idee vaghe ed a me sconosciute mi si affaccianno
                  alla mente, indi svaniscono per dar luogo a mille altre... Ma, ditemi in grazia, chi siete voi ?</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Serve umilissime di lei, signora contessa, e pronte a servirla se ci comanda.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Dunque io... sì... vorrei... ma non so che cosa... 
                  quello che posso dire, e di cui sono quasi persuasa, si è ch’io vado sognando e sento una forte brama di terminare il mio sogno e svegliarmi dappoi...</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Sì capisco, ella ha bisogno di riposo: sì degni di entrare nel nostro palazzo, 
                  queste sue vesti inzuppate d’acqua glie le cangeremo, e potrà adagiarsi su morbide piume.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Sì... andiamo pure...</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <stage type="pers">(Colla verga tocca il masso che si apre.)</stage>
                  <p>Favorisca con noi.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Oh !... Ma, questo è un palazzo ?</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Si, ed assai comodo.</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>E noi tutte ci faremo un pregio in servirla.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Vedrà di che siamo capaci.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>L’ameremo come sorella.</p> 
      <stage type="saut">(Entrano tutte con Argenide nel masso, il quale tosto si rinchiude.)</stage>
            </sp></div></div>
                  <div type="5"><head type="div5">Fine dell'atto primo.</head></div>
      
      
                  <div type="1"><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_013"/><head type="acte" n="2">Atto II</head>
<div type="3"><head type="scene" n="1">Scena 1</head>

      <listPerson><personGrp><name>Camidia</name> <stage type="listPerson">vestita di bianco e col velo sul capo portando un’arpa,
             indi</stage> <name>Draghilla.</name></personGrp></listPerson>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Ed ora che pensiero è il vostro ? Siete pur bizzarra !</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Draghilla mia, non ho avuto da che esisto una giornata più bella per me e più soddisfacente di questa. 
                  Ho gettato le arti, e rilevai che Gualtieri si aggira affannoso in questa selva in cerca di Argenide; farò ch’egli entri nel mio palazzo. 
                  Oh che giubilo è il mio ! Grazie o gran Demogorgone, questi son tutti favori tuoi.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Oh bella ! Io non la intendo... nel palazzo vi è Argenide... egli la ritrova... e allora...</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Anzi da ciò appunto ne voglio trarre tutto il mio piacere, tutta la vendetta mia. 
                  Argenide, mercè l’acqua dell’obblio, non conosce più alcuno, ed in forza altresi di un’altra mia incantagione, 
                  abborrisce tutti gli uomini, ed è divenuta amante di una giovinetta mia allieva, che sotto spoglie virili chiamasi Geronte, 
                  e con essa vuole star sempre. Guartieri la vedrà, Gualtieri sarà presente alle smanie sue pel finto amante, 
                  e Gualtieri non avrà da Argenide che ripulse e strapazzi. Che ne dite, eh ? 
                  Sarà un bel vedere gli atti di rabbia e di disperazione di lui ad un accidente cosi imprevisto e strano. Ma eccolo, ritiriamoci.</p></sp></div>
      
                        <div type="3"><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_014"/><head type="scene" n="2">Scena 2</head>

      <listPerson><personGrp>
            <name>Gualtieri</name><stage type="listPerson"> e </stage> 
            <name>Clearco,</name><stage type="listPerson">e </stage>
            <name>dette</name> <stage type="listPerson">nascoste</stage></personGrp></listPerson>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>Argenide, Argenide mia, ove sei ?...</p>
                  <stage type="saut">(Canidia suona.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <stage type="pers">(dopo il suono)</stage>
                  <p>O tu, chiunque sii, che questa divina arte possiedi, dimmi, 
                  per pietà, dimmi, se tu lo sai, ove trovasi la mia diletta Argenide.</p>
                  <stage type="saut">(Canidia suona un allegrello.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>Oh celeste armonia !... Deh a me ti scopri, tu mi sia d’aiuto... tu di guida per rinvenire la mia sposa.</p>
                  <stage type="saut">(Canidia si avanza col volto velato.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <stage type="pers">(a Clearco)</stage> <p>Chi sarà mai questa donna ?</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Invitto cavaliere, dà pace al tuo cuore; la tua Argenide è viva.</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>O creatura sovrumana, che tale devi essere, tu che rechi conforto al più afflitto dei viventi, ov’è la mia amata compagna ?</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Ah, ah ! Credi tu che Argenide pianga, che sia afflitta per te ?</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>lo ne sono ben certo, troppo grande è l’amore che ci lega.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Quant’è facile l’ingannarsi ! Forse vorrai non averla ritrovata. Andiamo.</p> 
                  <stage type="saut">(Conduce Gualtieri.)</stage></sp></div>

<div type="3"><head type="scene" n="3"> Scena 3</head>
 <listPerson><personGrp>
       <name>Clearco,</name><stage type="listPerson"> indi </stage>
            <name>Leporiello.</name></personGrp></listPerson>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Ah !... Che è ciò ? Me infelice !... Questo è un luogo incantato ! Cielo !... Che sarà mai del mio Gualtieri ? Che avvervà di Argenide ?</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Oh signor cavaliere !... La fortuna fa che ci</p><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_015"/></sp></div>
      
      <!-- manque de texte -->
      <div type="3"><head type="scene" n="5"> Scena 5</head>
            
      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Io già m'immagino le smanie che farà fra poco Gualtieri: assicuratevi che sorpasseranno l'aspettativa nostra.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Mi vien da ridere al vedere come Argenide si è innamorata di quella ragazza ch'ella crede essere un giovinetto.</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <stage type="pers">(a Canidia)</stage> <p>Gran forza hanno gl’incanti vostri.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Gattiride, qua venga Gualtieri.</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Subito vi servo.</p> <stage type="saut">(parte)</stage></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>lo penso che non vi possa essere una pena più crudele di quella in cui vedrete Gualtieri.
                  Ma ben gli sta, ed io son contenta che mi si sia presentata l’occasione di soddisfare l’offeso mio amore con una strepitosa vendetta. 
                  Noi ci ritireremo, e non vedute ne saremo spettatrici.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Come mai è restato sorpreso e mortificato quando vi siete scoperta a lui per Canidia !</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Ah, ah ! Voleva fare il bravo, ma ha dovuto calmarsi.</p></sp></div>

<div type="3"><head type="scene" n="6">Scena 6</head>

      <listPerson><personGrp>
            <name>Gattiride,</name>
            <name> Gualtieri</name><stage type="listPerson"> e </stage>
            <name>detti,</name><stage type="listPerson">indi</stage>
            <name>Argenide</name></personGrp></listPerson>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>Canidia, e posso finalmente sperare che tu mi permetta di vedere la mia cara e fedele Argenide ?</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Fedele ! Ah ! Ah ! Sì, sì, adesso verrà in questo luogo: tu qui l’attendi, e da te stesso ti potrai persuadere, che Argenide è una donna come tutte le altre. 
                  </p><stage type="saut">(Le streghe entrano, ma restano in osservazione dietro la tenda della porta di mezzo e a suo tempo mostreranno il loro giubilo per le smanie di Gualtieri.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>Infelice Gualtieri ! Quale trista sorte era mai destinata per te ! 
                  E che mi poteva mai avvenire <pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_016"/>di peggio, che di cadere in mano di una donna vendicativa, indemoniata ! 
                  Ma però se ho ritrovata la mia buona Argenide... Eccola... Vieni, vieni, mia cara, a questo seno...</p> 
                  <stage type="saut">(Va con trasporto per abbracciarla.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Sfacciato ! <stage type="corps">(Lo respinge.)</stage> E chi sei tu che tanto ardisci ?</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>Giusto Cielo ! Non son io il tuo Gualtieri, il tuo sposo ? Che ti ama con fervore che non ha pari ?...</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Tu ?... Mio sposo ?... Sfrontato, incivile !... Va ti scosta: io non ti conosco.</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>Non mi conosci ? Ma infelice !... Ma tu sogni...</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Son desta e presente a me stessa : t'allontana tosto da me.</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>Che da te m’allontani !... Io che tanto t’amo, che grandi pene incontrai per rintracciarti !</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Ora sì che posso ben dire a te che vaneggi. Tu rintracciar me ? A qual fine ?</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <stage type="pers">[fra sé]</stage>
            <p>Ah, che la sua mente è stravolta, e ben veggo a forza di malie. Ritornale, per pietà, cielo benigno, ritornale la smarrita ragione.
                  <stage type="corps">[a Argenide]</stage> Argenide mia, considera qual dolore soffre il tuo Gualtieri a queste ripulse.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Tu sei Gualtieri ? Uh, che cosa m’importa che tu lo sia, se io non ti conosco: e qual diritto hai tu di pretendere ?...</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>lo sono il tuo consorte...</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Ma che sogni son questi tuoi ? Quali impudenti imposture ! lo non ebbi mai marito. 
                  A Geronte sarò sposa; Geronte è l’amor mio; egli è il primo cui tutto consacrai il mio cuore: né so chi tu sia.</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>Sposata a Geronte... tu ?... Oh Dio !... Mi sento struggere... muoiu d’affanno... Sposa a Geronte ! Tu mi uccidi.</p></sp><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_017"/>
      
      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Ma... e quale maraviglia ti vai facendo ? Non posso io, libera qual sono, donare a chi più mi piace i miei affetti ? Quale diritto ne hai tu ?</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>Argenide !... Almeno potessi accetarmi che tu operi meco così a forza d’incanti ! Ah ! Sì non può essere altrimenti.</p></sp>

      <sp><speaker>Argante</speaker>
            <p>E che mi vai tu dicendo d’incanti ?... Credo bene che tu sia pazzo.</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>Ah, la rabbia mi divora: sento che non posso più resistere. Perfida Canidia ! 
                  Uccidimi piuttosto che lasciarmi in queste pene. 
                  Ben m’avveggo che tu barbaramente ti vendichi di me, perché non volli mai corrispondere all’indegno amor tuo. 
                  Tu lo hai convertito nell'odio più crudele e te ne compiaci, e sei forse testimonio invisibile di quelle pene che fanno strazio del mio cuore.</p></sp>
      
      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>A quel che mi pare, tu vai vaneggiando.</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>Canidia scellerata ! Infame donna...</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Ehi, ehi, se non ti moderi, prenderò io le parti della mia amica, e ti farò ben pentire delle tue follie. 
                  Ma, e il mio Geronte dov’è ?
                  <stage type="corps">(Aggirandosi per la scena.)</stage> 
                  Senza di lui non posso stare un momento. Geronte, mio caro, ove sei ?
                  Non lasciarmi un solo istante, se mi ami. 
                  Ora il vedrai, tu che ti vanti di aver su di me delle pretensioni, vedrai quale differenza vi sia fra te e Geronte. 
                  Eccolo che viene.</p></sp></div>

<div type="3"><head type="scene" n="7">Scena 7</head>

      <listPerson><personGrp>
            <name>Geronte,</name><stage type="listPerson"> e </stage>
            <name>detti</name></personGrp></listPerson>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <stage type="pers">[fra sé]</stage>
            <p>Oh Dio ! Come resistere ?</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <stage type="pers">(Andando ad incontrar Geronte.)</stage> 
            <p>Vieni, vieni, mio caro, non istaccarti più da me.</p></sp><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_018"/>
      
      <sp><speaker>Geronte</speaker>
            <p>Mia cara Argenide, tu sai quanto ti amo; tu sei la luce degli occhi miei: non dubitare, 
                  ancorchè qualche volta mi allontani, ardo continuamente di vivo amore per te. Mia cara.
                  <stage type="corps">(Ridendo da sè.)</stage> E dico io che amore !</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>Oh rabbia ! Anche a questo son riservato !
                  Un sì gran colpo tutta abbatte la mia costanza... no... non posso sopravvivere ! 
                  Argenide, mira, io mi uccido avanti gli occhi tuoi.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Se tu vuoi fare una tale pazzia, io starò mirandoti con tutta indifferenza. 
                  A canto al mio Geronte ogni cosa mi diverte.</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <stage type="pers">(Fa smanie da disperato.)</stage> <p>O cielo, tu m'assisti.</p></sp>

      <sp><speaker>Geronte</speaker>
            <p>Sì, sì, se ha voglia di morire si uccida pure: suo danno. 
                  Io però son persuaso che non sarà così pazzo di ammazzarsi perché una donna non sente amore per lui: mi pare che oggidì non sia più di moda.</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>Sì... il mio barbaro destino lo vuole... si muoia.</p>
                  <stage type="saut">(Cava la spada.)</stage></sp></div>

<div type="3"><head type="scene" n="8">Scena 8</head>

      <listPerson><personGrp>
            <name>Clearco,</name><stage type="listPerson"> e </stage>
            <name>Leporiello</name><stage type="listPerson">coperli dal velo, e</stage>
            <name>detti.</name></personGrp></listPerson>

      <stage type="saut">Clearco, nel mentre che Gualtieri sta per ferirsi gli afferra il braccio, lo trattiene, e lo trascina a sé.</stage>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Ah, ah, ah, hai veduto Geronte ? 
                  Il tuo rivale voleva uccidersi, ma pensando che il morire non è cosa conveniente e bella, ha creduto miglior consiglio l’andarsene.
                  </p><stage type="saut">(Leporiello piglia Argenide per una mano.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Ahi... oh Dio !!... chi mi prende ?</p>
            <stage type="saut">(Leporiello la tira alquanto verso la porta.)</stage></sp><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_019"/>
      
      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>No... no... chi mi strascina ?... Chi mi stacca dal mio Geronte ?</p></sp>

      <sp><speaker>Geronte</speaker>
            <p>Ma qui non vi è alcuno, sta pure a me vicina.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>E che ? Credi tu ch'io sogni ?... Misera me !... mi sento... ma quale forza !... 
                  Su via, Geronte, per carità, trattienimi... Ahi !... ahi !... Prendimi per quest’altra mano.... ma presto...</p>
                  <stage type="saut">(Leporiello continua a tirarla.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Geronte</speaker>
            <p>Tu il vuoi ? Si faccia... 
                  <stage type="corps">(La prende per l’altra mano e la tira a sé.)</stage> 
                  Ma io, ripeto, non veggo alcuno.</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Geronte... me misera !... Io parimente non iscorgo persona... ma una forza irresistibile...
                  Ahi, ahi !... mi sento storpiare il braccio... Cava finalmente quella tua spada...</p></sp>

      <sp><speaker>Geronte</speaker>
            <p>Argenide mia... io non intendo come sia questa cosa... qui siamo soli... non ferirò che il vento.</p>
                  <stage type="saut">(Cava la spada e vibra dei colpi a vuoto.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <stage type="pers">(Si spaventa.)</stage> <p>Misericordia !... Signora contessa, coraggio: sono il suo Leporiello, il suo liberatore, andiamo.
      </p><stage type="saut">(Alle parole di Leporiello il velo sparisce.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Geronte</speaker>
            <p>Siamo traditi !</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Chi è questo ribaldo ?</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Corpo del diavolo ! Non conosce più il suo fedel servo Leporiello ?</p></sp></div>

<div type="3"><head type="scene" n="9">Scena 9</head>
            
      <listPerson><personGrp>
            <name>Le streghe</name><stage type="listPerson"> e </stage>
            <name>detti,</name><stage type="listPerson">indi</stage>
            <name>quattro demoni</name></personGrp></listPerson>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <stage type="pers">(sdegnata)</stage>
            <p>Scellerato ! 
                  <stage type="corps">(a Leporiello)</stage> 
                  Ora ne pagherai la pena.
                  <stage type="corps">(Fa con fretta dei circoli per terra colla verga.)</stage> 
                  A me ! Olà, demoni punitori.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Povero me !... Per carità... la mi ascolti...</p></sp><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_020"/>
      
      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Sì, sì.... punitelo questo ribaldo che mi ha quasì storpiato un braccio.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Ah tiranna ! Ingrata !... Fellona !... Così ella tratta con me che tanto feci per liberarla ?.. Oh, donne donne, e mille volte donne !</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Non dubitare, sarai servito a seconda del tuo merito.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Scellerato !</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Ladro indegnissimo !</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <stage type="pers">(Batte la verga in terra e vengono quattro demoni.)</stage>
                  <p>Prendete questo briccone e dopo d’aver fatto di lui ciò che vi detterà il capriccio portatelo nel più profondo abisso.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker> 
            <p>Ah, no no... la prego, illustrissima... mi ascolti... compatisca l’amore di un servo fedele...</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Zitto là... va al tuo destino...</p> 
                  <stage type="saut">(I diavoli lo pigliano in ispalla)</stage></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Ahi, ahi ! Signori demoni, ahi ! Ah !... fate piano per carità.</p> 
                  <stage type="saut">(I diavoli portano via Leporiello, e si cala la tenda.)</stage>
                  </sp></div></div>
                  <div type="5"><head type="div5">Fine dell'atto secondo.</head></div>
      
                  <div type="1"><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_021"/><head type="acte" n="3">Atto III</head>
      
            <stage type="saut">Bosco come nell’atto primo.</stage>

<div type="3"><head type="scene" n="1">Scena 1</head>
      <listPerson>
            <personGrp>
                  <name>[Canidia,</name>
                  <name>Draghilia,</name>
                  <name>Tigrina,</name>
                  <name>Gattiride]</name>
            </personGrp>
      </listPerson>
      <stage type="saut">Previa una vampa escono le streghe dal masso.</stage>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Che ne dite eh, sorelle mie, della fata Lirina ? Vedeste in quale maniera tentò involare le mie prede? Indegna ! Ma anche questa volta le andò fallito il colpo.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Se quello sciocco di servo però non parlava, per cui svanì l’incantagione del velo, voi perdevate e Gualtieri ed Argenide senza nemmeno avvedervene.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Oh come fremerà di rabbia Lirina quando conoscerà il poco valore che hanno avuto i suoi incanti !</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Dovrebb’ella oggimai persuadersi di lasciarci in pace e di attendere a’ fatti suoi.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Ciò non sarà mai, perché il suo instituto è quello appunto di spiare le nostre azioni, di tergiversarle, di sconvolgerle.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Ah sì, pur troppo !</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Nulla però abbiamo a temere, il nostro potere non è inferiore al suo.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>E che ne faremo noi di quel balordo che è rimasto nelle nostre forze ?</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Penseremo anche a lui.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Quanto meglio però sarebbe stato, se invece di costui, che ben si vede essere un uom dappoco, avessimo potuto inviluppare quell’altro;
                  ma appena appena potemmo trattenere Gualtieri che non ci scappasse.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Il velo non perdette la sua virtù a favor di colui perché seppe stare zitto.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Or bene risolviamo.</p></sp><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_022"/>
      
      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Lo vogliamo noi cangiare in un asino, e poi inviarlo a Lirina ?</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Oh no, poverino, non merita poi tanto ! I geni neri nostri servi lo hanno già punito abbastanza: 
                  lasciamlo pure in libertà, onde vada da Lirina ed a confusione sua le narri ogni cosa.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Gattiride non dice male, così si faccia. 
                  <stage type="corps">(Batte la verga e n’esce un genio nero.)</stage> 
                  A me sia condotto il servo del conte di Benevento 
                  <stage type="corps">(Genio parte.)</stage> 
                  Qual piacere però abbiamo provato nelle smanie di Gualtieri !</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Fu veramente una scena deliziosa !</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Ma se si ammazzava ?...</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Davvero ! E siete così dolce di credere che egli si volesse uccidere per una donna ?</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Eh, non sarebbe però il primo.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Forse fingeva di volersi dare la morte per vedere fino a qual punto Argenide volesse resistere... Ma ecco il servo.</p></sp></div>
      
<div type="3"><head type="scene" n="2">Scena 2</head>
      <listPerson>
            <personGrp>
                  <name>[Dette,</name>
                  <name>Leporiello]</name>
            </personGrp>
      </listPerson>
      <stage type="saut">I diavoli portano Leporiello in mezzo alla scena e partono.</stage>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Oh me meschino !... Povero Leporiello !</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Ascolta, vile insetto, che pretendesti rapirmi Argenide, confessa il tuo fallo e chiedi perdono.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Tutto quello che comanda... mille perdoni... mi scusi... ma la prego di non consegnarmi più nelle mani di quei poco garbati cornuti, 
                  e se le pare di permettermi... 
            <stage type="corps">[fra sé]</stage> 
            Ah, te potessi tirarti il collo !</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Ebbene io ti dono la libertà, e questa la devi alla tua ignoranza e dappocaggine.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <stage type="pers">[fra sé]</stage>
            <p>Che complimento obbligante !</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Del resto avresti pagato ben caro il tuo tradimento. Va da Lirina, dalla tua gran protettrice <pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_023"/>e dille che la sprezzo, 
                  che non la curo, che il poter suo è un nulla a paragone del mio.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Si signora, sarà servita.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghilli</speaker>
            <p>Dille che Argenide è nelle nostre mani.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Questo lo sa anch'ella.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Dille, che della contessa possiamo fare tutto quanto ci piace, e cangiarla in mille guise stranissime.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Effetto della grande abilità loro.</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>E che Gualtieri sarà sempre nostro schiavo.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>E che mai più uscirà dal nostro palazzo.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>E che sapremo vendicarci del perverso attentato.</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>E che mille cose faremo a suo dispetto.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>E se non le dirai tutto appuntino, povero te !</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Una cosa sola che tu avessi a dimenticare ti manderemmo que’ nostri gentilissimi servi a pigliarti. 
                  Se tu ben fossi anche nel ventre di una balena.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Oh povero me !... si... procurerò... ma sono tante le cose... ed io che sono sbalordito appunto dalle troppo finezze dei gentilissimi servi loro... 
                  <stage type="corps">(con ironia)</stage> 
                  Basta, farò il possilile.. ma per carità, se mai...</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Meno repliche. Udisti ? Fa quanto ti abbiamo detto, e sopra tutto se ti è cara la vita, non entrar mai più nel mio palazzo. 
                  </p><stage type="saut">(Partono.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Non ci torno per tutto l’oro del mondo. Ormai non posso più reggermi in piedi. 
                  Oh, quei maledetti demoni !.. Raccapriccio ancora... Disgraziati padroni ! 
                  Sa il cielo che vita meneranno in balia di quelle stregacce ! 
                  Ah, Leporiello, qui vi vuole risoluzione. Eh, non v'è rimedio; la speranza di liberare que'meschini è svanita, ed io mi sacrificherei inutilmente.
            <stage type="corps">(pausa)</stage> 
                  Non v'è altro partito per me che <pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_024"/>quello di fuggire da questa selva dalle malavventure e tornarmene a Benevento !</p></sp></div>

<div type="3"><head type="scene" n="3">Scena 3</head>

      <listPerson><personGrp>
            <name>Clearco,</name><stage type="listPerson"> e </stage>
            <name>detto</name></personGrp></listPerson>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Oh, sei qui, Leporiello ?</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Eh, ci sono pur troppo, ci sono... ma ho già pensato e so che debbo fare.</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Per causa tua non si è potuto liberare quegli infelici !</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Per causa mia ? Anche questa ho da sentire ? Ed è lei che me lo dice !</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Tu hai parlato, ed ecco svani l'invisibilità del velo che ti copriva. 
                  Il mio non perdette la sua virtù; ma quelle donne fatali vedendo che Gualtieri andava verso la porta, ne presero sospetto, 
                  gli saltarono alle spalle e lo ritrassero di là, e a mala pena schivai io di essere avviluppato. Ah, se tu sapevi tacere !</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Che tacere ! quasi direi una bestemmia !... Mio caro dottore del <foreign xml:lang="latin">tibi quoque</foreign>, fa bel chiacchierare... 
                  m’aveva dunque da lasciar infilzare come una beccaccia dallo spiedo di quella faccia di musico ?</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Ti hanno assai maltrattato ?</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Ah ! Orribilmente ! Mi hanno fatto questa piccola bagatella. Quei cornuti che le streghe chiamano Geni neri, ma che io posso accertare
            essere diavoli di tutta perfezione; costoro, dico, mi hanno preso fra le unghie, e sono volati via portandomi per aria sopra un monte alto: giunti colà, loro è venuto lo strano capriccio
            di giuocare al pallon-grosso; e mi cacciavano per aria facendomi passar sopra un precipizio orridissimo ! Povero me ! Un ammalato con febbre cocentissima non può sognare di peggio...</p></sp>
      <pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_025"/>
      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Povero Leporiello, quanto mi fai compassione... Ma via, e che vuoi fare ? Tu hai finora mostrato dello zelo verso i tuoi padroni: 
                  sta meco, e non dubitare; vedrai quale ricompensa
                  ti darà il conte se tu pure avrai operato per la loro liberazione.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <stage type="pers">(Tirandosi alcuni passi indietro e con enfasi.)</stage>
            <p>Signor cavaliere ! Alto là ! Zitto là ! Ella non conosce chi è Leporiello. Sappia dunque che io son un galantuomo, onorato e di buon cuore.
                  Tutto quello che ho fatto non mi fu consigliato da interesse alcuno, ma mi vi ha spinto l’amore che ho per i miei cari padroni: 
                  e che ciò sia vero, eccomi qui, quasi dimentico di tutto
                  quell’orrore che ho patito, eccomi a tentare con lei di nuovo qualunque impresa.</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Bravo Leporiello ! Tu mi consoli... Eh, già era un torto che ti faceva io a dubitare del tuo coraggio...</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Quanto al rimedio per la fame, sopra uno di quei cavalli vi è una valigia...</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Si, è quella del mio servo, che per buona precauzione alla caccia porta sempre seco qualche commestibile: mangerai a tua voglia. 
                  Ma ora dunque non perdasi tempo: s’invochi di nuovo la fata Lirina, e se le chiegga consiglio ed aiuto 
                  <stage type="corps">(si avvicina al cespuglio.)</stage> 
                  O buona Lirina, o fata benefica...</p></sp></div>

<div type="3"><head type="scene" n="4">Scena 4</head>
      <listPerson><personGrp><name>Lirina</name><stage type="listPerson"> e </stage><name>detti.</name></personGrp></listPerson>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Miseri ! Io palpitai per voi: gettai le arti e tutta potei osservare la scena. Vidi qual duro governo i Geni neri fecero di questo disgraziato.</p></sp><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_026"/>
      
      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Ah, che ne dice ella ?... Si poteva immaginare una cosa più diabolica ?</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Ah ! Finché sia incerta la sorte dei miei buoni amici i conti di Benevento, io ho il cuore piucchè mai angustiato ed oppresso...</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Ed io... ah !... Lungi, lungi rimembranze spaventevoli... quei diavoli, quei serpenti, precipizi !</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Tu però fosti la causa del tuo male e di quello degli altri: se tu continuavi a tacere sareste usciti tutti quattro salvi con ogni facilità.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <stage type="pers">[fra sé]</stage>
            <p>Ed eccone un’altra col tacere !... 
                  <stage type="corps">[a Lirina]</stage> 
                  Ma, corpo di satanasso, non è ella cosa da gettare la testa ? Tacere !... S’io non parlava era bello e spedito, rimaneva infilzato come un tordo.</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Oh quanto maravigliai nel vedere che Argenide è innamorata di un giovine...</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>ll tutto a forza d’incanti: quella è una giovinetta sotto sembianze maschili: e se quest'uomo dabbene non avesse rotta l’ampolla che conteneva l’acqua della reminiscenza, 
                  la magia di Canidia sarebbe stata distrutta.</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Noi vi preghiamo di nuovo, o generosa Lirina, di volerci graziare di altri mezzi onde liberare quei coniugi infelicissimi, e volentieri tenteremo qualunque ardua impresa.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>A proposito, avanti tutto, m’era dimenticato di un'importantissima commissione. Le streghe mi hanno incombenzato di dirle ch’ella è una... ma mi perdoni se le dico...</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Sì, sì, da me stesso tutto intesi allorché gettai le arti, ma io non curo le ingiurie loro. Cavalier gentile, ascoltatemi. 
                  Io ho sin qui posto in opera tutto quanto era in mio potere: ho esaurita ogni mia arte, e, a dirvi il vero,
                  non mi trovo in grado di potere questa volta superare la mia nemica. 
                  Ma ella è tanto la <pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_027"/>compassione che sento di quegli infelici innocenti in preda di donne infami, che di nuovo consulterò il mio gran maestro il Genio buono.</p> 
                  <stage type="saut">(Fa dei circoli colla verga, indi batte un colpo sul cespuglio, e n’escono due Silfi con un tripode d’oro su cui vi è acceso il fuoco.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>E adesso mo che cosa fa ? Qualche diavoleria da farmi spavento ?</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Non temere, io non incuto timore a nessuno.</p>
                  <stage type="saut">(Fa dei circoli, e da sé pronunzia alcune parole.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Me ne persuado molto volontieri.</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Lasciala fare, non interrompere le sue operazioni.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Però potrebbe pigliare due colombi ad una fava, e cavare anche i numeri del lotto.</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Ecco compiuto quant'era duopo all'aria aperta. 
                  <stage type="corps">(I Silfi partono col tripode.)</stage> 
                  Ora vado nel mio gabinetto, e son certa di ritrovarvi assiso il gran maestro che invocai: in breve io tornerò.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Ma pian piano: e noi intanto dove l'aspettiamo ?</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Aggiratevi fra queste piante.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Non è cosa troppo salubre; se vengono fuori quelle stregacce... Bagatelle ! 
                  Io non mi dimentico di quanto ho sofferto e di quanto mi fu promesso; ben persuaso che lo eseguirebbero a puntino.</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Leporiello ha ragione: noi potremmo avere degl'incontri...</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Giacché ella è cosi buona, la ci ricoveri intanto nel suo palazzo.</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Ciò mi è proibito: ma affinché possiate aspettarmi con tutta sicurezza e senza timore, appena io sarò entrata, venite in mezzo di <pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_028"/>questa macchia; 
                  inosservati vedrete senza essere scoperti, e così le streghe non potranno offendervi.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Ottimo divisamento !</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Il ripiego è eccellente.</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Fra poco ci rivedremo.</p>
            <stage type="saut">(Parte.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Allons, andiamo diviato ad imboscarsi...</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Aspetta, aspetta, non aver tanta premura, quando sentiremo venire le streghe. 
                  Già hai veduto che non si apre il masso che non ne esca da prima una vampa. 
                  Quello sarà l’avviso per ritirarci.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Benissimo: ed intanto staremo qui a fare un poco di conversazione. 
                  Ma per altro mi pare impossibile che di tanti cacciatori a piedi e a cavallo, del seguito della padrona, 
                  nessuno per combinazione sia mai capitato qui.</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Non ti deve far meraviglia, ciò sarà senza dubbio in forza degl’incanti di queste pessime donne.</p> 
                  <stage type="saut">(Esce una vampa dal masso.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Aiuto !... Salva, salva...</p> 
                  <stage type="saut">(Va nella macchia.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Eccole.</p> <stage type="saut">(come sopra)</stage></sp></div>

<div type="3"><head type="scene" n="5">Scena 5</head>
      <listPerson><personGrp><name>Canidia,</name><name> Draghilla, </name><name>Gattiride, </name><name>Tigrina </name><stage type="listPerson"> e </stage> <name>detti</name> <stage type="listPerson">nascosti come sopra</stage></personGrp></listPerson>

      

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <stage type="pers">(a Clearco)</stage> 
                  <p>Adesso ci ho un gusto matto.</p></sp>

     <sp> <speaker>Clearco</speaker>
           <stage type="pers">(a Leporiello)</stage> <p>È pure la bella cosa vedere senza essere scoperti.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Ah, ch' io mi sento oppressa da contrari affetti ! La soddisfazione di vedere Gualtieri mordersi di rabbia e di gelosia mi alletta, mi consola; 
                  ma un interno presentimento mi agita,
                  mi conturba, e mi fa temere gravissimo danno per opera della nostra nemica Lirina, che ora starà macchinando contro di noi.</p></sp><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_029"/>
      
      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Temo che per lo meno ci abbiano ad essere tolti dalle mani i nostri prigionieri.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Questo sarebbe il minor male; ma io pavento di peggio.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Per buona precauzione farò nascondere i loro cavalli.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Benissimo.</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Anch’io l’approvo.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>In questa maniera se a Lirina riescisse anco di rapirceli, dovranno passare pel bosco a piedi, e noi avremo campo di avvedercene e di raggiungerli.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <stage type="pers">(Batte la verga ed esce un diavolo.)</stage> 
                  <p>Olà, siano nascosti quei cavalli in una caverna impenetrabile, e tu sta a custodirli.</p> 
                  <stage type="saut">(Diavolo parte.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <stage type="pers">[fra sé]</stage> <p>Colui là era alla battuta.</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Canidia, il mio avviso sarebbe che in questa confusione d’idee e di timori invocassimo il consiglio del gran Demogorgone.</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>E chiedere ad esso il modo di difenderci da Lirina.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Questo è pure il mio parere, e giacché siamo all'aria aperta, potrebbesi operare.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Si faccia.</p>
                  <stage type="saut">(Fa de'circoli, batte la verga in terra e n’esce un tripode.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <stage type="pers">(a Clearco)</stage> <p>Adesso impariamo anche noi a diventar stregoni.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Andate, compagne mie, a prendere le anguistare coi liquori, onde fare i prescritti suffumigi.</p>
                  <stage type="saut">(le streghe partono e tornano all’istante.)</stage></sp>
      
      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <stage type="pers">(a Clearco)</stage> <p>Che meraviglie vedremo qui adesso con questi stregamenti !</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <stage type="pers">[a Leporiello]</stage> <p>Quanti bramerebbero di essere con noi in questo cespuglio !</p> 
                  <stage type="saut">(Vengono le streghe colle anguistare.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Eccoci colle anguistare.</p></sp><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_030"/>
      
      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Accendasi il fuoco.</p> <stage type="saut">(Batte la verga sul tripode, ma il fuoco non si accende.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Misere noi !</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Oh sventura ! Il fuoco non si accende.</p></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Adesso comincio davvero a temere.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Che sarà mai di noi il maestro ci ha abbandonate forse temendo la forza magica di Lirina.</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker><p>Replicate l’incanto.</p> 
            <stage type="saut">(Canidia fa de' circoli colla verga in diverse maniere, indi la batte sul tripode, il quale sparisce.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Ah, siamo rovinate !</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Noi infelici !</p></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Mi sento una bile contro quella iniqua...</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Lirina è sempre la cagione di tutti i nostri mali.</p></sp>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Ritiriamci ognuna nel nostro gabinetto e gettiamo di nuovo le arti: forse chi sa...</p></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>Andiamo con coraggio, non disperiamci.</p>
                  <stage type="saut">( Si apre il masso e le donne se ne vanno, indi si chiude. Leporiello e Clearco escono dal cespuglio.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Che viso da tragedia che ha la capitana delle streghe ! E come sono tutte arrabbiate !</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Preveggono la loro rovina.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Ma, e se intanto sfogassero la collera contro i miei padroni ?</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Ciò mi fa stringere il cuore. Oh, ma ecco la fata benefica.</p></sp></div>
      
      
<div type="3"><head type="scene" n="6">Scena 6</head>
      <listPerson><personGrp><name>Lirina, </name><stage type="listPerson"> e </stage> <name>detti</name></personGrp></listPerson>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Rallegratevi, amici: voi presto avrete cessato di palpitare. 
                  Il mio buon maestro mi ha insegnato il modo di distruggere tutto il potere <pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_031"/>di quelle streghe, di scacciarle di questo bosco,
                  e liberare il conte di Benevento e la moglie di lui.</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Oh Dio !... Voi mi rendete la vita.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Oh quale tripudio sarà mai !</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Ma è necessario che uno di voi operi meco.</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Voi avete tutto il diritto di comandare: la vita stessa io sacrificherò purché possa finalmente veder liberi i miei cari amici.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Corpo di un orso ! Sono qua anch'io pronto a dar prove novelle del mio coraggio !</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Ebbene, tu arrampicar devi su quel noce, che è quello che serve di trono al gran Demogorgone. 
                  Arrivato in cima, cerca un ramoscello su cui vi sono cinque noci unite insieme: 
                  in esse sta rinchiuso tutto l'incatesimo del palazzo di Canidia. 
                  Tu lo devi svellere, staccarne ad una ad una le noci e gettarle a me, indi farò io il resto.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Vado su lesto come un gatto. 
                  <stage type="corps">(S'avvia in fretta, poi si pente e torna indietro.)</stage> 
                  Ma e non vi sarà poi pericolo che questo gran Demogorgone mi faccia una qualche brutta burla, 
                  e ch'io per bella chiusa m’abbia a fraccare il collo giù dal noce ?</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Non avere il menomo timore, per quanto tu vegga o senta: la tua persona e da me difesa.</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Leporiello mio, ora è il tempo di farsi onore.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Si vada adunque da forti: a noi. 
                  <stage type="corps">(Si avvicina al noce: si oscura tutt'ad un tratto il cielo, si ode un colpo di tuono, ed esce una vampa dall'albero.)</stage> 
                  Misericordia ! Oh povero me ! Mal principio !... Ahi, ahi ! E forse più trista fine.</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Chi fai ? È questo il tuo valore ?</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Corpo di Saturne ! Non ha veduto ? Non ha sentito ?</p></sp><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_032"/>
      
      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Va su con franchezza, ti dico: alla presenza mia nulla può nuocerti, ti ripeto.</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Va su, via, va su, caro amico.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <stage type="pers">[fra sé]</stage>
                  <p>Ah, ah, ecco un ricco cavaliere che onora col titolo di amico un povero servitore. Che non fa dire il bisogno !</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Va, ti prego.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>E questo per giunta. Vo con un cuor da guerriero !</p> 
                  <stage type="saut">(Si arrumpica sulla pianta.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Una voce</speaker>
            <p>Scostati, scellerato, o ti uccido.</p> 
                  <stage type="saut">(tuoni, lampi e saette)</stage></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Grazie dell’avviso: ora sdrucciolo subito abbasso.</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Misero ! Se discendi, sei morto.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Povero Leporiello ! Queste sono ben avventure peggiori di quelle di Guerrin Meschino.</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Cerca tosto il ramoscello colle noci.</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Fa presto, Leporiello.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Corpo di baccone ! È una pianta sterilissima... io non veggo noci, o forse le streghe se le hanno beccate tutte. 
                  Oh... aspetti... mi pare... un passo più in su... 
                  <stage type="corps">(Va più in alto.)</stage>
                  Oh, finalmente, ecco ecco il ramoscello: ora lo svelgo... Oh che belle noci !</p></sp>

      <sp><speaker>Voce</speaker>
            <p>Allontana, o miserabile, la sacrilega mano...</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Ahi, ahi !</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Non ascoltarlo, Leporiello.</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Strappa il ramoscello.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Eccolo bello strappato.</p>
            <stage type="saut">(un gran colpo di tuono)</stage></sp>

      <sp><speaker>Voce</speaker>
            <p>Ah, siam perduti, non v’è più scampo.</p>
                  <stage type="saut">(Dalla cima dell’albero esce una vampa e volano via da esso parecchi geni neri.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Guarda... guarda !... ih !... Come volano rapidamente ! Non li veggo più... Ma che belle noci ! Come son grosse !</p></sp><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_033"/>
      
      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Separale e gettale a me.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Ubbidisco... ecco le noci...</p> 
                  <stage type="saut">(Getta ad una ad una le noci a Lirina.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Ora discendi pure.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Obbedisco.</p> <stage type="saut">(Discende.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Bravo Leporiello !</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Tante grazie. Eh, qualche volta poi sono valoroso.</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Or si compia l'operazione.</p>
            <stage type="saut">(Batte la verga, esce il tripode, vi accende il fuoco con un altro colpo e vi getta le noci. Colpi di tuono.)</stage></sp></div>

<div type="3"><head type="scene" n="7">Scena 7</head>
      <listPerson>
            <personGrp>
                  <name>[Detti,</name>
                  <name>Canidia,</name>
                  <name>Tigrina,</name>
                  <name>Gattiride,</name>
                  <name>Draghillia,</name>
                  <name>Gualtieri,</name>
                  <name>Argenide,</name>
                  <name>Silfi,</name>
                  <name>Ninfe]</name>
            </personGrp>
      </listPerson>
      
      <stage type="saut">Lirina batte tre volte il noce colla verga, il quale si cangia nel tempio della felicità, 
            e tutto il bosco in un giardino delizioso: nel tempio veggonsi Gualtieri ed Argenide con Silfi e Ninfe.
            In pari tempo il masso sparisce e vengono di là le streghe; 
            indi Argenide e Gualtieri escono dal tempio accompagnati dai Silfi e dalle Ninfe.</stage>

      <sp><speaker>Canidia</speaker>
            <p>Ah, mi ha vinta questa volta, ma saprò vendicarmi.</p> 
                  <stage type="saut">(parte)</stage></sp>

      <sp><speaker>Tigrina</speaker>
            <p>Una volta per uno.</p>
                  <stage type="saut">(parte)</stage></sp>

      <sp><speaker>Gattiride</speaker>
            <p>Ci rivedremo fra non molto.</p> 
                  <stage type="saut">(parte)</stage></sp>

      <sp><speaker>Draghillia</speaker>
            <p>La nostra vendetta sarà clamorosa.</p> 
                  <stage type="saut">(parte)</stage></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Sconsigliate, miserabili, entr’oggi avrete il meritato castigo.</p></sp>

      <sp><speaker>Gualtieri</speaker>
            <p>Oh quanto vi debbo, mia liberatrice !</p></sp>

      <sp><speaker>Argenide</speaker>
            <p>Sarà eterna la nostra riconoscenza.</p></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Miei cari padroni, io sono estatico pel piacere.</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Chi nelle proprie azioni non ha da rimproverarsi dolo alcuno deve sempre sperare di trovar assistenza; e voi, o coniugi felicissimi, 
                  a buon diritto foste per mezzo mio protetti <pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_034"/>dal Genio buono. 
                  La vostra gratitudine si rivolga anche verso questo degno cavaliere che ha dato prove di vera amicizia, 
                  e di questo servo che è un vero modello di zelo e di fedeltà.</p></sp>

      <sp><speaker>Clearco</speaker>
            <p>Quanto abbiamo palpitato per voi !</p> 
                  <stage type="saut">(Abbraccia Gualtieri.)</stage></sp>

      <sp><speaker>Leporiello</speaker>
            <p>Ne ho passate veramente delle orribili, ma dimentico tutto ora che veggo liberi e contenti i miei cari padroni, 
                  e con essi potrò tornare a Benevento. 
                  Adesso andrò in cerca de' cavalli che erano qui...</p></sp>

      <sp><speaker>Lirina</speaker>
            <p>Ecco, osservate 
                  <stage type="corps">(Mostrando fra le scene.)</stage> 
                  i vostri scudieri, i vostri cacciatori che vengono a questa volta. 
                  Miei cari, siate sempre coniugi fedeli e benefici verso i vostri simili, come lo foste fino adesso, e sarete felici.
                  </p></sp></div></div>
                  <div type="5"><head type="div5">Fine della commedia.</head><pb n="1" facs="19_I__IlNoceDiBenevento_IT_MCG_035"/></div>
            </body>
      </text>
</TEI>
