<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?><?xml-model href="schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet href="style_xml.css" type="text/css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="https://puppetplays.eu/en/oeuvres/349647/le-disgrazie-de-arlechin">Le disgrazie de Arlechin</title>
        <respStmt>
          <name xml:id="MSK">Maxine Schoehuys-Kreiss</name>
          <resp ref="maxine.schoehuys-kreiss@univ-montp3.fr">Edition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="FG">Fiona Gazzaniga</name>
          <resp>Transcription and edition</resp>
        </respStmt>
        <principal ref="didier.plassard@univ-montp3.fr" xml:id="DP">Didier Plassard</principal>
        <sponsor>PuppetPlays project (ERC GA 835193)</sponsor>
        <funder>European Research Council - ERC</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor/>
        <availability status="free">
          <licence>Public domain</licence>
        </availability>
        <idno type="DOI"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>A man goes through misadventures and cannot marry his fiancée</note>
        <note>Le disgrazie de Arlechin (The misfortunes of Harlequin) is
          part of a series of puppet plays, Raccolta di commediole, released by
          G. Chiopris, a publishing house from Trieste. The theme of the play echoes that of
          texts written for actor theatre, and is meant for a family audience. Here, the
          characters do not align with those of the Commedia dell’arte; for
          instance, Faccanapa is a broker and Arlecchino is a shopkeeper.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <listPerson>
          <personGrp role="audience">
            <p>All audiences</p>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <listBibl>
          <msDesc>
            <msIdentifier>
              <repository>Instituto Per I Beni Marionettistici e la cultura Popolare, Grugliasco, Italy</repository>
            </msIdentifier>
            <physDesc>
              <objectDesc>
                <p>Number of pages in the original document: 52</p>
                <p>Number of acts in the original document: 3</p>
                <p>Format of the original document: Printed</p>
              </objectDesc>
            </physDesc>
          </msDesc>
        </listBibl>
        <bibl>
          <title type="main">Le disgrazie de Arlechin</title>
          <date>1899</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="it">Venetian</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords source="animationTechniques">
          <term source="https://puppetplays.eu/en/techniques-d-animation/2352/marionnettes-à-fils">String marionette</term>
        </keywords>
        <keywords source="literaryTones">
          <term/>
        </keywords>
        <keywords source="theatricalTechniques">
          <term>Misunderstanding</term>
          <term>Aside</term>
          <term>Word warping</term>
          <term>Comic stuttering</term>
          <term>Confinement</term>
          <term>Naive character deceived</term>
        </keywords>
        <keywords source="genre">
          <term>Commedia brillante in 3 atti</term>
        </keywords>
        <keywords source="keywords">
          <term>Wedding</term>
          <term>Love</term>
          <term>Deception</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <normalization method="silent">
          <p>The semi-diplomatic norms applied are intended to guide and facilitate the reading of the original texts. The transcriptions therefore include spelling and grammatical corrections according to current standards.</p>
          <p>The author's orthographic and grammatical corrections have been integrated into the text without being marked. Cuts for performance purposes have not been adopted in the transcription.</p>
          <p>Syntax has been modernised where it is naturally incorrect or has become incomprehensible today. Additions are limited and indicated by square brackets.</p>
          <p>The copyist's obvious errors (scene numbers, character attributions, etc.) have been corrected. The list of characters could also be corrected.</p>
        </normalization>
        <punctuation marks="some">
          <p>Punctuation has been corrected according to modern rules.</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <projectDesc>
        <p>Text collected during the PuppetPlays project funded by European Union (Grant
          Agreement 835193) under Horizon 2020. The PuppetPlays project aims to
          re-evaluate the contribution of the puppets repertoire to the construction of
          European cultural identity. Its main goals is to collect a corpus of
          representative plays from Western Europe (Germany, Austria, Belgium, Spain,
          France, Great Britain, Italy, Netherlands, Portugal, Switzerland) between the
          17th and the 21th century. It also tries to identify the characteristics of
          puppet dramaturgy and their variations depending on eras, cultural spheres,
          producing conditions, and the aimed public.</p>
        <p>This edition is the result of university research work, reviewed by the principal investigator.</p>
        <p>This transcription and the editorial work are distributed under the <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
          Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA)
        </ref> licence. This license enables reusers to distribute, remix, adapt, and
          build upon the material in any medium or format for non-commercial purposes
          only, and only so long as attribution is given to the creator. If you remix,
          adapt, or build upon the material, you must license the modified material under
          identical terms. </p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when-iso="2025-07-18" who="#FG">Text transcription and encoding</change>
      <change when-iso="2025-08-25" who="#MSK">Encoding validation against schema.rng</change>
      <change when-iso="2025-08-26" who="#MSK">TEI Header created from a JSON extraction of the PuppetPlays' database.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
   
  <text>
    <front>
      <pb n="1" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_001.jpg"/>
      <pb n="2" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_002.jpg"/>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Le disgrazie de Arlechin</titlePart>
        <titlePart type="sub">Commedia brillante in 3 atti</titlePart>
      </docTitle>
      <docEdition>G. Chiopris Editore, Trieste e Fiume</docEdition>
      <docDate/><pb n="3" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_003.jpg"/>
      <castList>
        <head type="personnage">Personaggi</head>
        <castItem>
          <role>Pantalone, padre di</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Angiola, amante di</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Florindo, figlio di</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Tartaglia, amico di Pantalone,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Colombina, cameriera di Angiola,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Arlecchino, negoziante di Bergamo,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Faccanapa, sensale di matrimoni,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Brighella, oste,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Un ladro - Due guardie,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Una pezzente.</role>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>L’azione si finge in Venezia</p>
      <p>Scenari</p>
      <p>Atto primo: Bosco con capanna. - Piazza di Venezia.</p>
      <p>Atto secondo: Città. - Sala con mobili.</p>
      <p>Atto terzo: Città.- Sala. - Giardino.</p>
      
      </set>
    </front>
    <body>
      
      <pb n="4" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_004.jpg"/>
      <div type="1"><head type="acte" n="1">Atto I</head>
      <stage type="saut">Bosco con capanna.</stage>
        <div type="3"><head type="scene" n="1">Scena 1</head>
      <listPerson><personGrp>
        <name>Arlecchino,</name>
        <stage type="listPerson">indi</stage>
        <name>Brighella oste,</name>
        <stage type="listPerson">poi</stage>
        <name>il ladro</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Sia ringrazià el zievolo che poco ghe manca de arivar a la zità. La siora Anzola, fia
          de sior Piantalimon, mia sponzia in erba, la contarà i momenti de sta zornada, come i
          traveti i spetta el primo del mese. Con mi go un tesoreto per far le spese del
          matrimocolo, che za in sta zornada se ga tuto de combinar. Intanto saria bon e anca bel de
          riposar un poco per meterse in forza, per comparir davanti a la sponzia. Oe, qua ghe xe
          un'ostaria; intendemosela col’ostier per passar la note in sto liogo. <stage type="corps">(Batte alla porta
          dell'osteria.)</stage> Oe de casa !</p>
      </sp>
      <pb n="5" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_005.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Oste</speaker>
        <stage type="pers">(di fuori)</stage><p>Chi xe ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Forestier che zerca alogio.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Oste</speaker>
        <stage type="pers">(Entra in scena.)</stage> <p>Ghe sarà da servirla, ma essendo tempo de fiera bisogna pagar caro e
          no so...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Cossa voleu per una notolada con zena ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Oste</speaker>
        <p>Un zechin per magnar e un per dormir, senza la mancia per mi, che son paron e
          camerier.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Un zecadrin per magnar e un per dormir ? No xe miga mal !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Oste</speaker>
        <p>Xe l’ultimo prezio e anca el ristreto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Scuseme, caro amigo, ma vu fe el ladro e no l’ostier.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Oste</speaker>
        <p>El rispeti i galantomeni, altrimenti ghe farò conosser meio chi son mi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Dimandar do zecadrini per una zena e un dormir ! Andè al diavolo, voio piutosto dormir
          come che fa quei che no ga leto.</p>
      </sp>
      <pb n="6" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_006.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Oste</speaker>
        <p>Quando che volevi spender de quela qualità de moneda, no dovevi nanca disturbarme. Là
          ghe xe un casoto o quelo là xe per vu a proposito.</p><stage type="saut">(via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>El me ga informà ben, go un poco de pan e formaio, e con quel zenarò, andarò a bever
          dove che se sposa le rane senza spender un scheo. <stage type="corps">(S’accosta alla capanna.)</stage> Varda, varda !
          Cossa voio de meio. Ghe xe anca dela paia per dormirghe su; mi son a caval <stage type="corps">(Entra nella
          capanna.)</stage> Prima de tuto bisogna sconder el cassetin dei zecadrini qua soto la paia,
          <stage type="corps">(Nasconde.)</stage> perché i bezzi xe tuto in sto mondo, la mazor letera de racomandazion, perché
          con eli se ga tuto. I bezzi fa comparir tuto belo, tuto bon. Coi bezzi se fa calar i ani,
          se lissa la pele, se driza le gobe e se coverze in una parola tute le magagne.</p> <p>Adesso
          comodemose, o questo xe el stramazzo, el cavezal; questo xe el linziol de soto, questo el
          de sora, la coverta e la sora coverta. Vado in <pb n="7" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_007.jpg"/>
            leto, così go la zena, la locanda e i do
          zecadrini in scarsela. <stage type="corps">(Canta.)</stage></p> 
        <lg><l>Varda la luna come la camina,</l>
          <l>La va per aria e no la se
          ferma mai.</l> 
          <l>O dormimo e bona note.</l></lg> <stage type="corps">(S'addormenta e russa.)</stage>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Ladro</speaker>
        <p>Vado a farghe i pulisi a sto galantomo. </p><stage type="saut">(Entra nella capanna ed esce col vestito
          d’Arlecchino sul braccio.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ah ladro maladeto ! O sangue de Giove cornuto ! No me scapè dale mie man. <stage type="corps">(Arlecchino
          corre in camicia ed esce dalla scena.)</stage> Deme qua el me vistito, altrimenti ve strangolo.
          <stage type="corps">(Arlecchino entra in scena col vestito sul braccio.)</stage> Mi credo sicuro o che falo, ch’el sia
          el camerier de l’ostaria mandà dal’ostier per rubarme, o che mi son capità nel nido dei
          ladri. Ben, adesso podemo andar a dormir, che za sto qua no’l torna più <stage type="corps">(Entra nella
          capanna e dorme c[ome] s[opra])</stage></p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ladro</speaker>
        <stage type="pers">(Entra con lume in mano.)</stage> 
        <p>No go podù robar, ma mi no te lasso riposar.</p> 
          <stage type="saut">(S'avvicina alla
          capanna, dà fuoco alla paglia e fugge.)</stage>
      </sp>
      <pb n="8" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_008.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Aiuto ! Fogo, fogo ! Ah povareto mi, me se ga brusà el cassetin dei bezzi ! Ma no son
          Arlechin, se no trovo la maniera de ricuperarli. Andemo in zità, perché l’aria de sti
          loghi la xe malsana per chi che ga con sè qualcossa.</p><stage type="saut">(via)</stage>
      </sp></div>
          <div type="3"><head type="scene" n="2">Scena 2</head><stage type="saut">Piazza di Venezia.</stage>
          <listPerson><personGrp><name>Pantalone,</name>
            <stage type="listPerson">indi</stage>
            <name>Tartaglia</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>In vista de la letera che go rizevudo l’altro zorno, ancuo el dovarave senz'altro capitar
          sto zénaro cavalier bergamasco, che deve sposar mia fia. Xe vero che i me ga dito che
          no’l xe una bela figura, ma el xe un sior e tanto basta aziochè el sia degno dela casa
          Bisognosi. Go za ordinado che se alestissa una camera per mio zénaro e ch'el sia tratà
          come el merita. Tuto xe pronto per sto matrimonio de mia sodisfazion.</p>
      </sp>
      <pb n="9" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_009.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>Ca... caro Pantalone, vi trovo appu... appunto in momento op... opportuno per domandarvi
          un fa... favore, che sono sicuro che non mi direte di no.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Parlè pur, caro Tartaia, savè che me go sempre ascrito l’onor de servirve.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>Ben, veniamo al fa... fatto. Mio figlio Florindo m’ha incaricato di domandarvi vostra
          fi... figlia per sua sposa. Voi sapete le mie fo... fortune, siete informato della
          co...condotta di mio figlio e no... non dubito punto che voi no... non ricuserete tale
          do... domanda.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Me rincresse de cor de no poderve servir, perché se arivà un poco massa tardi. Go za
          impegnà la mia parola a zerto sior Arlechin Batocio, cavalier bergamasco, e ancuo el deve
          arivar a Venezia e mi credo che doman al più tardi se farà el matrimonio.</p>
      </sp>
      <pb n="10" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_010.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>Questa mi dispiace. No... non po... potreste ritirarvi dalla pa.. parola data ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Pantalon xe un omo de onor incapaze de mancar a una promessa. Confesso la verità che
          averave meio desiderà la parentela de elo che quela de un forestier, ma quel che xe fato
          xe fato e no ghe xe più rimedio, e mi vanto la mia parola più de tuti i tesori del mondo.
          Feghe saver a vostro fiol el mio dispiazer, ma che per sta volta no lo posso servir. Ve
          saludo, caro Tartaia.</p> <stage type="saut">(via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>Addio ca... caro Pantalone. Vado da mio figlio a co... consolarlo con questa pi...
          pillola negativa.</p> <stage type="saut">(via)</stage>
      </sp></div>
            <div type="3"><head type="scene" n="3">Scena 3</head>
              <listPerson><personGrp>
                <name>Florindo</name>
                <stage type="listPerson"> e </stage>
                <name>Tartaglia,</name>
                <name>Faccanapa</name>
                <stage type="listPerson">in osservazione</stage>
          </personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Mio padre mi ha promesso che avrebbe fatto di tutto per ottenere dal signor Pantalone
          una risposta favorevole. Ma io ho un cattivo presentimento che il padre di colei che
          teneramente amo, essendo di un carattere avaro, non abbia per avidità impegnata la sua
          parola con qualche ricco suo corrispondente. Oh ecco mio padre !</p>
      </sp>
      <pb n="11" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_011.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>Mio ca... caro figlio vengo co... con una risposta negativa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Oh Dio ! Voi mi ferite l’anima ! Che Angiola sia diggià promessa ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>Certo ce... certissimo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>A chi ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>A un certo Arlecchino ca... cavaliere bergamasco.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Bisogna che il titolo di nobiltà l'abbia acquistato recentemente per mezzo di qualche
          grosso regalo, perché credo che questo sia il primo plebeo della città. Basta così,
          quando sapete certo, che esso è il mio competitore, lasciate a me la cura di mandare a
          nulla questo matrimonio.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>Ma non vo...vorrei che i vostri segreti maneggi mi ave... vessero a far perdere
          l'amicizia di Pantalone.</p>
      </sp>
      <pb n="12" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_012.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Lasciate, che condurrò la cosa in modo che resteremo amici di tutti.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>Quando è co... così e se riesci nel tuo sco... scopo senza aver questioni co... con le
          parti, io sono co...contento, addio.</p><stage type="saut">(via)</stage>
      </sp></div>
        
              <div type="3"><head type="scene" n="4">Scena 4</head>
                <listPerson><personGrp>
                  <name>Florindo</name>
                  <stage type="listPerson">indi</stage>
                  <name>Faccanapa</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Per disturbare questo concerto, non vi è altro modo, che raccomandarmi a Faccanapa. Non
          si oppone a’ miei disegni che la volontà di Pantalone; mentre Angiola mi ha già
          assicurato che non darà la mano di sposa che a me. 
          </p><stage type="saut">(Faccanapa esce dal luogo di
          osservazione.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Ecco el so servo Facanapa ch’el ga inteso tuto e ch'el s’impegna de mandar in fumo de
          scombri i conzertadi conzerti tra el sior Pantalon e sior Armelin Batocio.</p>
      </sp>
      <pb n="13" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_013.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Posso essere sicuro della tua promessa ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>El sa cossa che go fato altre volte per elo, e tanto basta. Quando se impegna dei omeni
          de sta sorte, el po’l esser sicuro de guadagnar la causa anche più desperada. El sa sior
          Florindo che per intrighi no la zedo a tute le done teatranti, per ragiri ai primi
          impostori de sto mondo, per cabale a tuti i zingani de l’Egito, per cavili a tuti i
          avocati magnacarte, per impianti a tuti i zarlatani, per ripieghi a tuti i impresari de
          opera in musica e per frotole a tuti i giornalisti de Europa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Io mi fido di te e mi raccomando. Ti assicuro poi che le tue fatiche non resteranno senza
          compenso e ti verranno premiate. Addio Faccanapa.</p><stage type="saut">(via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Quando se trata de afari de matrimonio, sfido tuti i sensai de carne de dona, a far come
          mi. De più ancora, che l’afar xe in casa de Colombina, che la ga da esser un bocon
          riservado per mi, per sto toco de omo. E se la siora Angiolina la ghe toca a qualche altro
          pretendente, mi, per Colombina me posso forbir la boca. Oh vien gente de sta parte,
          tiremose in canton e femo la trombeta.</p> <stage type="saut">(Si ritira a parte.)</stage>
      </sp></div>
        <div type="3"><head type="scene" n="5">Scena 5</head>
          <listPerson><personGrp><name>Arlecchino</name>
            <stage type="listPerson">indi</stage>
          <name>Faccanapa</name></personGrp></listPerson>
      <pb n="14" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_014.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Oh finalmente la go scapolada da quela massa de birbanti e son rivà in zità. No podevo
          capitar in un liogo pezo de quel. Un maladeto oste che me magnava vivo, un ladro che me
          voleva mandar in zità in camisa, e per vendicarse el ga dà fogo ala paia e in fumo xe
          andai anca i me bezzi. Basta, me son salvà per miracolo. Questa, se no falo, la xe la
          piassa e questa la dovaria esser la casa de Piantalimon, mio futuro missier mercante
          venezian.</p>
      </sp>
      <pb n="15" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_015.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <stage type="pers">([fra sé,] vedendo Arlecchino.)</stage> <p>Chi elo mo sta tavolozza de pitor ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <stage type="pers">([fra sé,] scorgendo Faccanapa.)</stage> <p>El me par quel che ga predito l’inzendio de Troia.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p><stage type="corps">[fra sé]</stage> No'l sarave za quel che ga portà la notizia de la distruzion de Cartazine ?
          <stage type="corps">[ad Arlecchino]</stage> Bon zorno, sior ! 
          <stage type="corps">[fra sé]</stage> El ga el muso come l'impronta che sta soto la
          coda de l' aseno.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Bon zorno, galantomo. <stage type="corps">[fra sé]</stage> Salvo la verità. Che muso de ladro ch' el ga. 
          <stage type="corps">[a Faccanapa]</stage> Xela questa la casa de Piantalimon dei Bisognosi mercante venezian ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p><stage type="corps">[fra sé]</stage> Questo el ga da esser sicuro el sposo. 
          <stage type="corps">[ad Arlecchino]</stage> Sior no, ma se la comanda
          qualche cossa, mi son el so camerier Zeraverde. 
          <stage type="corps">[fra sé]</stage> Atento Facanapa che questo xe el
          momento de farse onor.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Co la xe cussì gaveu de saver che mi son el sposo dela siora Anzola, che sccondo el
          sconzerto vegno da Bergamo per darghe ogi la man de sposo e spulesarla. In prova de questo
          go sta tabachiera per segnal de riconosenza fra mi e Piantalimon.</p>
      </sp>
      <pb n="16" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_016.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>La me lo daga a mi el segnal, ch'el sarà ben consegnado.</p> 
          <stage type="saut">(Gli dà la tabacchiera.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Consegneghela al paron in segno del mio arivo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Adesso ghe insegno dove xe la casa de Pantalon dove dentro ghe xe la so sposa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Me fe proprio un gran piazer, caro el me caro Zeraverde.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Vedelo là quel palazin dei sfrizi zali, co el xe là, no’I ga che de storser el colo a
          man drita e dopo quaranta passi el trovarà un altro palazin dei sfrizi verdi, ch’el buta
          un ocio a man sinistra, e dopo altri quaranta passi el trovarà una zisterna; el se
          scavezi le gambe ala drita e quando el fa altri quaranta passi el trovarà una contradela;
          el tegna la testa drita per quela strada, co’I xe là el fazi altri quaranta passi el te
          prezipiti in fondo e propio là xe la casa de sior Pantalon.</p>
      </sp>
      <pb n="17" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_017.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Maladeti sti quaranta passi ! Mi no me ricordo più una maledeta, nè de sfrizi zali nè
          de verdi. Basta ! Zercarò, ciamarò e trovarò; me storzarò, me drizarò fina che sarò al
          punto che zerco. Adio mezo omo.</p><stage type="saut">(via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Va là, va là, martufo maladeto, che ti xe servido come va. Lo go mandà a l’ospidal dei
          mati.</p>
      </sp></div>
        <div type="3"><head type="scene" n="6">Scena 6</head> 
          <listPerson><personGrp><name>Florindo,</name>
            <stage type="listPerson">indi</stage>
            <name>Colombina</name>
            <stage type="listPerson"> e </stage>
            <name>detto</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Florinda</speaker>
        <p>Faccanapa, che notizie abbiamo ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Bonissime. Xe arivà el pretendente. El primo complimento che ghe go fato, lo go mandà a
          farghe una visita ai mati.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Bravissimo ! La cosa incomincia bene. Approfittiamo adunque di questo momento per
          informare Angiola dell’accaduto, ed avvertirla di non lasciarsi persuadere da suo
          padre.</p>
      </sp>
      <pb n="18" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_018.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>El dise ben, adesso mi la ciamo.</p> <stage type="saut">(Batte alla porta sotto il terrazzino.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Colombina</speaker>
        <stage type="pers">(dal terrazzino)</stage> <p>Chi batte ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Facanapa el to promesso mario. Senti; manda abasso la parona.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Colombina</speaker>
        <p>Chi la desidera ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Quà xe el sior Florindo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Colombina</speaker>
        <p>Bene, vado a chiamarla e subito verrò.</p><stage type="saut">(via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <stage type="pers">(Canta.)</stage>
        <lg><l>Addio, stella del nostro amore, Non ti scordar quei dì.</l></lg>
      </sp></div>
        
        <div type="3"><head type="scene" n="7">Scena 7</head> 
          <listPerson><personGrp>
            <name>Colombina,</name>
          <name>Angiola</name>
            <stage type="listPerson"> e </stage>
            <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Mia amabilissima Angiola, io ho desiderato questo momento di vedervi non solo per
          assicurarvi mille volte che voi sola siete il più caro oggetto della mia tenerezza, ma per
          dirvi che il vostro promesso sposo è testè arrivato. Faccanapa cercherà di mandare a
          nulla un matrimonio concertato dall'interesse e dalla sciocchezza d’un padre, che osa
          disporre arbitrariamente del cuore di sua figlia. Vengo poi a dirvi, che il vostro cuore
          deve essere disposto per il più fedele degli amanti. Siate perciò costante alle vostre
          promesse verso di me, e rigettate imperiosamente tutte le proposte di vostro padre, mentre
          oggi a dispetto di tutti sarete mia sposa.</p>
      </sp>
      <pb n="19" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_019.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Angiola</speaker>
        <p>Caro Florindo, potete dubitare della mia fede ? Io rinnovo i miei giuramenti. Prima
          l’ultimo giorno vedrò, che mancare alle mie promesse. Addio Florindo.</p> <stage type="saut">(via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Addio, angelo mio consolatore.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Sior Florindo; vien da questa parte sior Pantalon, ritiremose in disparte per scovrir
          teren. Za elo ga el segnal de Arlechin e con quelo adesso xe el momento de far el colpo.</p>
          <stage type="saut">(Si ritirano.)</stage>
      </sp>
      <pb n="20" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_020.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>A sta ora el cavalier el dovarave za esser ben che arivà. Ch'el fosse incorso in qualche
          dispiazer ? Me dispiazerave, perché me xe sta dito, ch’el xe un galantomo e de bon
          cor.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Siete voi il signor Pantalone ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Appunto, cossa galo da comandar ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Io sono lo sposo destinato a vostra figlia. Questo è il segnale per il riconoscimento
          speditomi a Bergamo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Bon, ben arivado el me sior Arlecchin Batocio. Iero apunto in pensier per no vederlo
          vignir. Bravo, adesso son contento de vederlo san e salvo. Andemo de boto in casa che moro
          dela vogia de presentarlo a mia fia, che andarà in trasporto dala consolazion a veder un
          bel omo dela so sorte. Andemo, andemo.</p> <stage type="saut">(via tutti)</stage>
      </sp></div>
        <div type="3"><head type="scene" n="8">Scena 8</head>
          <listPerson><personGrp><name>Arlecchino</name>
            <stage type="listPerson">entra vestito da
          matto</stage></personGrp></listPerson>
      <pb n="21" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_021.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Aiuto ! Aiuto ! Aiuto ! Lasseme star in vita almeno fina tanto che fato el matrimocolo
          cola siora Anzola. Maladeto Zeraverde ! Inveze de mandarme a casa dela sponzia, el ma
          spedì a l’ospedal dei mati. Là i me ga ciapà, i me ga fato far un bagno fredo, i me ga
          messo la camisa de forza e i me ga dà sta bareta de mato. Se no scampo presto, no so cossa
          ancora che i avria fato de mi. Anca sta zornada la xe scomenzada mal, se la seguita de sto
          passo, go paura de sposar el tredese de tarochi o per lo meno tornar a Bergamo cola piva
          nel saco. Ah, povareto mi, ah, canaia de Zeraverde, se te trovo, te magno el figà.</p> 
      </sp></div></div>
      
      <div type="5"><head type="div5">Fine
          dell'atto primo.</head></div>
      
      <div type="1"><head type="acte" n="1">Atto II</head>
          <stage type="saut">Città.</stage> 
        <div type="3"><head type="scene" n="1">Scena 1</head>
        <listPerson><personGrp>
          <name>Tartaglia</name> 
          <stage type="listPerson">indi</stage> 
          <name>Faccanapa</name></personGrp></listPerson>
      <pb n="22" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_022.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>Io sarei cu... curioso di sapere co... come sia andata la facenda del matrimonio della
          figlia di Pa.. pantalone col ca... cavalier bergamasco. Sco... co... cometto che quel
          povero bamboccio di Pantalone si è lasciato co... corbellare da qualche raggiratore
          mercenario e che co...colui è qualche vagabondo. Oh, a proposito, viene Faccanapa, egli
          facilmente sarà informato di tutto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>La riverisso sior Tartaia.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>Ebbene, sai qualche co... cosa intorno al matrimonio di Angiola col ca... cavalier
          bergamasco ?</p>
      </sp>
      <pb n="23" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_023.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>El cavalier bergamasco, credo ch’el farà fagoto per tornar nela sua patria, e so fio
          inveze a momenti el sarà el sposo dela siora Anzola.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>Co... come diavolo è seguito tutto questo in poche ore ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Per combinassion e la mia furbaria. Adesso no go tempo de contarghe l’intrigo, ma aspeto
          de dirghe tuto al compimento dela fazenda.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>Tu sei veramente un gran furbone ed in genere di raggiri d’amore non la cedi allo stesso
          Mercurio.</p><stage type="saut">(via)</stage>
      </sp></div>
        <div type="3"><head type="scene" n="2">Scena 2</head>
          <listPerson><personGrp>
            <name>Arlecchino</name> 
            <stage type="listPerson"> e </stage>
            <name>detto,</name> 
            <stage type="listPerson">indi</stage> 
            <name>la pezzente</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Se posso trovar quel can de Zeraverde, lo voio far deventar zerarossa. Ma ecolo qua. A vu
          galioto, maladeto, cussì se trata coi galantomeni de la mia sorte ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Signor, con chi la la ga ?</p>
      </sp>
      <pb n="24" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_024.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Oh bela, no si vu un zerto Zeraverde ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>La discusi ma la sbalgia. Mi me ciamo Unguentodeturia.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Alora scusè, se ve go tolto in sbalgio. Maladeto ! El xe grando come vu, che quando el
          starnuda bisogna dirghe el ziel la slonghi, el xe vestìo come vu, el ve someia a vu e me
          parevi tuto lu. Diseme, caro Unguentoturco, dove xe la casa de sior Pantalimon?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Ah! el vol dir sior Pantalon. Xelo elo forse el sposo destinà ala signorina
          Anzolina ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Son propio mi in persona.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Quando mo la xe cussì! La me aspeta un poco, che torno subito cola so sposa.</p><stage type="saut">(via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Bravo, me farè un gran piazer. Mi son propio inamorà e penso che l’amor el xe un no so
          che, ch'el vien, ma no se sa de dove; lo manda, no se sa chi; el se zenera, no se sa
          come; el se lo sente, ma no se sa quando; el <pb n="25" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_025.jpg"/>
          aflize, ma no se sa el perchè; el se
          contenta, no se sa de cossa; el se lo manda via, ma no se sa in che maniera; in fati,
          l’amor xe un ben e un dolze insieme e amaro, una febre che risana, un fredo che scalda, un
          ladro che ne fa la carità, un scrigno pien de afani e de tormenti, ma che in fin ve li
          muda in contenti. O ecolo qua.</p> <stage type="saut">(Faccanapa torna con una vecchia mendicante e
          pezzente.)</stage>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>La scusarà, signor, se la xe un poco convalessente, ma el dotor ga dito che la guarirà,
          che la guarirà de sicuro. Sior mi lo saludo.</p><stage type="saut">(via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Orpo ! Che rospo. Cara la me siora sposina, la me daga la manina.</p>
      </sp>
          <sp><speaker>Pezzente</speaker> 
            <p>Ahi ! ahi ah !
          Non mi toccate ahi ! Non mi toccate.</p></sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Cossa diavolo gala ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pezzente</speaker>
        <p>Ho una fontanella perpetua, ma per altro il signor dottore ha detto che guarirà, che
          guarirà.</p>
      </sp>
      <pb n="26" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_026.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Me par che la patissa l’istuzion.</p><stage type="saut">(Vuol toccargli lo stomaco.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pezzente</speaker>
        <p>Ahi ! Ahi ! Non mi toccate ahi ! Ahi !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Cossa gala el promontorio nel stomigo ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pezzente</speaker>
        <p>No, è un piccolo tumore degenerato in idropisia. Del resto il signor dottore ha detto
          che guarirà, che guarirà.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>E parchè mo la camina cole scrozole ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pezzente</speaker>
        <p>Perché ho una piccola sciatica in una coscia e due piaghe nelle gambe, ma del resto godo
          una salute perfetta e il signor dottore ha detto che guarirà, che guarirà.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Maladeta ! La xe un intiero ospedal, la ga le gambe come i mesi de l’ano, che un ghe ne ga
          trenta l’altro trentaun. Va là bruta seppia che te auguro tanti contenti quante xe le
          mosche de Puglia, tante felizità e alegresse quante xe le ventosità che ga fato tirar i
          fasoi dopo che mondo xe mondo. Vadi al diavolo l’Unguentodeturia,
          <pb n="27" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_027.jpg"/> la sposa e anca el
          momento che son vegnù a Venezia. Scampa ! Scampa !</p> <stage type="saut">(via tutti)</stage>
      </sp></div>
        <div type="3"><head type="scene" n="3">Scena 3</head> 
          <stage type="saut">Sala in casa di
          Pantalone, con mobili.</stage> 
          <listPerson><personGrp>
            <name>Pantalone,</name>
            <name>Florindo</name>
            <stage type="listPerson"> e </stage>
            <name>Angiola</name></personGrp></listPerson>
      
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Eco, caro sior zénaro, questa la xe mia fia, e me lusingo che no la ghe pol dispiaser
          circa l’aparenza, perchè la xe stada fata da mia muièr con tute le regole posibili e
          imposibili. E del resto ghe prometo una fia ben educada, capaze de osservar fedelmente i
          doveri de sposa e de mare.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Signor Pantalone io sono costretto a confessarvi la mia intera soddisfazione per una
          sposa veramente degna di un destino migliore. Posso tuttavia assicurarvi, che dal canto
          mio non lascerò un istante di amarla e di rispetarla e benedire le mille volte la sorte,
          che m’ha fatto conoscere uua consorte sì degna.</p>
      </sp>
      <pb n="28" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_028.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Angiola</speaker>
        <p>Veramente, caro signore, prima di conoscervi, io mi trovava indecisa se doveva dare la
          mia mano di sposa ad un uomo che non conosceva che di nome. Tanto più che le figlie
          talvolta vvengono sacrificate agli interessi de' parenti e devono ciecamente ubbidire a’
          loro cenni. Era quindi necessario di conoscerci più da vicino. Il caso mi porge questa
          felicità, ed io ne vado lieta, anche perché la mia buona fortuna mi provvede d’un uomo
          che ha le vostre buone qualità. Perciò non posso che affrettare il momento di questa
          nostra unione.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Cussì me piase. Eviva i sposi ! Se vada dunque alestir ste nozze, prima ancora che termini
          sta zornada cussì felize per mi e per mia fia. Galo piazer sior Arlechin, che sto
          matrimonio sia sbrigado in sta zornada ?</p>
      </sp>
      <pb n="29" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_029.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>È quello che ardentemente desidero, caro signor Pantalone.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Eviva i sposi ! Andemo, andemo a dar i oportuni ordini.</p><stage type="saut">(via tutti)</stage>
      </sp></div>
        <div type="3"><head type="scene" n="4">Scena 4</head> 
          <stage type="saut">Città.</stage>
          <listPerson><personGrp>
            <name>Arlecchino,</name>
            <stage type="listPerson">indi</stage>
            <name>Faccanapa</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Maladeto el momento che me xe saltà in testa el pensier de tôr muièr. Quando son vizin
          ala zità, trovo un ostier che me vol assassinar. Zerco de dormir senza disturbar nessun;
          sior no, che trovo un ladro che se me manca spirito me toca vignir in camisa. No’l po’l
          altrimenti vendicarse, el me brusa la paia e se brusa anca el scrigno dei bezzi che gavevo
          sconto soto. Arivo a Venezia, credo d’aver trovà la sponzia in erba, inveze trovo
          Zeraverde, che pietosamente el me manda in ospedal dei mati, che se no scampo col saltar
          el muro, i me fa deventar mato per forza. Penso de vendicarme, lo trovo, no’l xe più
          Zeraverde, ma el xe Unguentodefuria, ch' el me presenta una carogna viva inveze dela
          muièr. Mi no voio più saverghene nè de Zeraverde nè de Unguento, nè de Anzola, nè de
          Piantalimon, nè de Venezia, nè de sto mondo. Me voio romper la testa in sto canton de
          casa e voio veder se anca questo me contrasterà la morte.</p><stage type="saut">(Corre per rompersi la testa.
          Entra Faccanapa.)</stage>
      </sp>
      <pb n="30" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_030.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Cossa diavolo falo ? Xelo mato ! Come ? Un sior dela so sorte darse ala disperada
          disperazion !?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Sta a veder che un galantomo no’l po’l mazarse quando ch'el vol. Oh ma vu se
          Unguentodefuria. Toco de birbante, muso de pignata rota ! Te xe capità a ora nele mie man ?</p>
          <stage type="saut">(Verso Faccanapa per bastonarlo.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Oe ! A pian, salo, a pian ! O povaro <pb n="31" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_031.jpg"/>
          omo ! El delito ghe ga fato stravolzer el zervel. Caro
          amigo, vu me tolè in falo.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Disème, caro vu, no se un zerto Unguentodefuria ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Lo saveva mi, che me gavè tolto per un altro. Mi me ciamo Curtipiantaocùl e
          Impiantabarufebaùl.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Co la xe cussì, mi ve domando scusa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>E niente sior, ma elo el me par forestier, se mai el gavesse bisogno de qualche cossa, la
          se prevalga de mi che son omo, che fa piazeri a tuti senza interesse de sorte.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p><stage type="corps">[fra sé]</stage> Provemo se sto Impiantabarufebaùl xe un galantomo.
          <stage type="corps">[a Faccanapa]</stage> Me saverave insegnar dove poderia
          impegnar sto agnèlo, <stage type="corps">(Mostrando la mano.)</stage> perchè me ocori dei duchetti.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>La me daga a mi l’anelo e i bezzi la vegna a tôrli a casa de mi de qua una meza
          oreta.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>A vu ! <stage type="corps">(Gli dà l'anello.)</stage> Za vu se un galantomo e no ocore altro. Insegneme dove ste de
          casa ?</p>
      </sp>
      <pb n="32" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_032.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Se no la comanda altro, la servo subito. Vedela in fondo quel palazin macià cafè, ma no
          cafè col late la sa, cafè nero ? La ga d’andar sempre avanti mila e sinquezento passi fina
          ch' el trovarà un orto de verze. El storza el colo a man zanca e po altri dozento passi
          el trovarà tre legni per servirla. Ch'el se scavezzi le gambe a man sinistra e dopo
          altri trenta passi el trovarà una cascada de aqua per negarse e dopo venti passi el
          trovarà un ridoto de boni amizi. Là la vedarà un palazo grando cole fereade de fora, la
          sentinela in porton e là la me trovarà mi coi bezzi de l’anel.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Oh bravo e ve ringrazio galantomo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Niente e lo saludo, a rivederse mai più. <stage type="corps">[fra sé]</stage> Lo go niente altro che mandà in preson nela
          galera.</p><stage type="saut">(via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>El palazo cafè nero, i domila passi, l'orto dele verze, la cascada de aqua,
          <pb n="33" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_033.jpg"/> i tre legni,
          mi son tanto insempià che no so de che parte prinzipiar. Basta, andemo a trovar sto
          liogo; za adesso son straco come un aseno, dopo sarò come un muss. Coragio e andemo a tôr
          sti bezzi per andar a magnar una bona macaronada col sugo de cagoie. 
          </p><stage type="saut">(via)</stage> 
          
      </sp></div></div>
      <div type="5"><head type="div5">Fine dell'atto secondo.</head></div>
      
      <pb n="34" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_034.jpg"/>
      
          <div type="1"><head type="acte" n="3">Atto III</head>
            <stage type="saut">Città.</stage>
          <div type="3"><head type="scene" n="1">Scena 1</head>
            <listPerson><personGrp>
              <name>Arlecchino,</name>
              <stage type="listPerson">indi</stage>
              <name>Faccanapa,</name> 
              <stage type="listPerson">poi</stage> 
              <name>Sgherri</name></personGrp></listPerson>
    
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>O ! Curtipiantacanal maledeto, no te ga ancora finido de prezipitarme in sta zornada, el
          me ga magnà l’agnèlo, el me ga mandà a tôr i bezzi in galera. Ah ! Se lo cuco, ghe le
          fazo pagar tutte. Maladeto gnoco mi, a fidarme de Curtimpiantabarufe, te farà barufa con
          mi co te trovo; no voio spolesar più Pantalon nè so fia, go in sta zornada più
          dispiazeri che Elina in Troiana. La colpa de tuti sti mali xe lu. Ocùl, che xe sempre lu
          che con un nome o col altro el me ga tolto a perseguitar... 
          <stage type="corps">[fra sé]</stage> Oh ! Ecolo qua, adesso ghe
          dago una slepa ch'el muro ghe ne dà un'altra, adesso no me lasso più gabar de sto
          canaia. 
          <stage type="corps">[a Faccanapa]</stage> Digo, galantomo de forca, toco de galeoto, avanzo de galera ! Tornéme el mio
          agnèlo, altramente ve acuso ala giustizia.</p>
      </sp>
      <pb n="35" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_035.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Eh, eh, eh ! Vardè che straza de sbaglio che fè ! Mi ve go visto prima a parlar con
          Curtimpiantabarufe, ma mi me ciamo Prezipitado.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>O perchè no te xe prezipitado al inferno, toco de canaia ! Te digo dame l’ agnèl
          altrimenti te strangolo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Strangolo ! Chi ? Cossa credè che sia un polastro ? Ah ? E mi ve digo che son un galantomo e
          no so niente del vostro anelo; me maravegio de vu, informaieve meio de mi e dei fati mii e
          pò cambiarè linguagio 
          <stage type="corps">(Intanto Faccanapa parlando, fingerà di mettere qualche cosa nella
          borsa d’Arlecchino.)</stage> 
          <stage type="corps">[fra sé]</stage> Intanto go messo una pistola in borsa
          <pb n="36" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_036.jpg"/> e adesso lo acuso per
          porto armi senza permesso.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Perdonéme, caro vu, ve go tolto per un zerto Ocùlpacùlbaùl.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p><stage type="corps">(Dà un fischio, entrano gli sgherri. Faccanapa parla all'orecchio di loro.)</stage> Ecolo là,
          el xe lu.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Sgherri</speaker>
        <p>Signore, in nome della legge voi dovete sovrastare ad una perquisizione personale,
          constando che voi portate armi da fuoco senza permesso delle autorità di polizia, e
          perciò vi prego d’accomodarvi nel qui vicino portone.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Per mi, cara la mia cara forza, andemoghe, vardè de no ver tolto in sbalgio, perché mi,
          de arme de fogo no go che fulminanti e son cavalier de Bergamo senza croseta e senza
          caval.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>El stia bon, no’l staghi a mincionar la forza.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Sgherri</speaker>
        <p>Andiamo e meno parole!</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Co no volè altro, andemo in persecuzion ! Perché la forza ca... va la ragion.</p> <stage type="saut">(Gli
          sgherri partono con Arlecchino 
          <pb n="37" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_037.jpg"/>poi tornano, uno sgherro con pistola in mano.)</stage>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Corpo de baco ! Ghe la go fata bela. Qua ghe cavo quel resto de bezzi ch'el ga, ma se sa,
          ma se sa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Sgherri</speaker>
        <p>Vede bene, signor cavaliere, che le fu trovata addosso questa pistola, così con mio
          dispiacere devo dichiararla in arresto e condurla alle vecchie prigioni di Venezia.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Conduseme magari ai piombi de Venezia, che mi no so gnente, mi go più paura de una
          pistamola che de un piato de macuroni e ve digo che se tuti i tase, mi son un
          galantomo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Sior, la vol che la giusto mi ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Sì, sì caro sior Prezipitado, giustila ti.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Savè amizi, el podaria esser sta un azidente che sto galantomo se tuti i tase, come ch’el
          dise lu, se abia trovà in scarsela sta pistola. Del resto fazo testimonianza mi, che
          colù el xe un galantomo e qualche birbante ga 
          <pb n="38" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_038.jpg"/>messo là la pistola per farghe del mal.
          Save cossa? El ve darà d’andar a bever la rabiosa e per sta volta lasselo in
          libertà.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Sgherri</speaker>
        <p>Bene, bene, prenderemo, ma senza offender la giustizia.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ciapè ! Questi i xe diese ducati; no ghe ne go altri e deme la soluzion.</p> 
          <stage type="saut">(Si avvicina:
          gli dà la mano; gli sgherri fanno complimenti. Via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>O bravi; cussì me piase, questa xe una bela azion a liberar i carcerati.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Mi ve ringrazio, sior Prezipitado, che in grazia vostra me son salvà dala preson. Mi no
          speto altro e vado a zercar la porta dela contrada per corer a gambe a trovar Bergamo,
          perché te resto ancora a Venezia, prima de sera i becamorti me fa l’ultimo complimento.
          Scampa, scampa.</p> <stage type="saut">(via)</stage>
      </sp></div><pb n="39" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_039.jpg"/>
            
            <div type="3"><head type="scene" n="2">Scena 2</head>
              <listPerson><personGrp>
                <name>Faccanapa,</name> 
                <stage type="listPerson">indi</stage> 
                <name>Florindo,</name> 
                <stage type="listPerson">poi</stage> 
                <name>Pantalone</name></personGrp></listPerson>
      
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Povero diavolo a forza de disgrazie, stade de mi ben preparade, ghe go fato andar nei
          calcagni la voia de cior muièr. Ch'el vada pur a Bergamo, e che no’l torni più mai ale
          porte de Venezia.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Io ti ringrazio, caro, Faccanapa del tuo operato, giacchè la cosa non poteva riuscir
          meglio.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Bisogna che savè che Arlechin, per ultimo, el se ga trovà in mezo ala forza dela mia
          giustizia, perché el gavù la spia che son mi, e come che ve la disevo ch'el ga adosso
          un’arma de fogo e in grazia mia de mi, el ga dà una mancia ai omeni e el se la ga cavada.
          Adesso po el xe dispostissimo a tornar a Bergamo senza pensier de più maridarse.</p>
      </sp>
      <pb n="40" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_040.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Ma se Pantalone, naturalmente, una volta o l’altra verrà a sapere che io sono figlio di
          Tartaglia, che ne dira ̀?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Elo el ga de pensar prima de sposar la siora Anzola e po quel che xe fato no xe più de
          far.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Dici bene, quello che è fatto non si può più sciogliere, ma Pantalone trovando che questo
          matrimonio è stato condotto a forza d’inganni, troverà un giusto motivo di
          annullarlo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>A bon conto la siora Anzola la ve vol ben e questo basta per acomodar tuta la
          fazenda.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Io voglio sperarlo e voglio altresì credere che quello stesso Faccanapa che ha saputo
          così bene incominciare la scena, saprà terminarla con onore della famiglia Arelusi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Torno dal orefize del qual go comprà el finimento de gioie per la siarpa de mia fia,
          tuto xe pronto, no manca altro che darve la man e terminar la festa.</p>
      </sp>
      <pb n="41" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_041.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Sì, andiamo pure a compire il telice imenèo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Giove, te ringrazio. Mi son l’omo più contento che viva a sto mondo. Mia fia sposa el
          sior Arlechin, oh che giubilo! Che zoia! Che consolazion ! Andemo, andemo. </p>
          <stage type="saut">(via Pantalone e
          Florindo)</stage>
      </sp></div>
            <div type="3"><head type="scene" n="3">Scena 3</head>
              <listPerson><personGrp>
                <name>Faccanapa,</name> 
                <stage type="listPerson">indi</stage> 
                <name>Arlecchino,</name> 
                <stage type="listPerson">poi</stage> 
                <name>Colombina</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Anca questa la xe fata. Ogi spero de aver ciapà una bona zornada e de sposar anca mi
          Colombina... Oh maledeto ! Xe ancora qua Arlechin. El diavolo no lo ga portà ancora al
          inferno.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ah Prezipitado del diavolo ! Adesso no te gavarà più modi de sconderte. Birbante d’una
          meza menola !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Rispetè i omini dela mia sorte e <pb n="42" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_042.jpg"/>
          no sté darghe titoli de meza menola, savè.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Omo onesto, vanzà per disgrazia dala galera o scampà dale man del boia.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Ehi ! Cossa credè vu che sia mi ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Vu se quel mostron de Prezipitado Baùl.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Oibò ! Gnanca per sogno, mi me ciamo Pocodebon o Ghelaficoatuti.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Sì, sì, e per disgrazia te me la ga ficada abastanza anche a mi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Anzi per farve veder che mi son un omo ofizioso con tuti, ve fazo la grazia d’avertirve
          che xe stado fato un furto grosso nela casa de un primario banchier de sta zità, el
          Senato ga dà ordine de far arestar tuti i forestieri che se trova a Venezia. Vu mi credo,
          drio el parlar che se de Bergamo. No gavè altro mezo, che lassarve sconder da mi, finchè
          passa i rumori dela zità.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ah povareto mi ! Dove podaria sconderme ?</p>
      </sp>
      <pb n="43" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_043.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Ve voio mi far sta bona grazia, come za ve go dito; ma bisogna che ve contentè de andar
          a sconderve in un saco per un per de ore in casa de mia muièr.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Go de andar anca in tel saco ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>O andar in saco, o in preson come sospeto, chi sa per quanti zorni.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Co la xe cussì, xe meio de andar in saco che in preson. Ben ! Son contento.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Ehi ! Colombina ! Colombineta !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Colombina</speaker>
        <stage type="pers">(dal terrazzino)</stage> <p>Che volete?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Bisogna far una carità, a sconder sto povaro omo, in quel saco dela roba sporca, per
          qualche ora, fina che se calma la confusion che xe in zità per quel furto che te sa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Colombina</speaker>
        <p>Ma, e se poi siamo scoperti ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>E, lassa far a mi, che no savarà nissun che ti.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Colombina</speaker>
        <p>Bene, pensa tu, io non c’entro.</p> 
          <stage type="saut">(Colombina via, entra in scena con un sacco aperto in
          mano.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Vedè, amigo, se el me cor el xe bon. O eco mia muièr col saco. Animo, coragio ! Entreghe
          dentro, che mi ve aiuto.</p> <stage type="saut">(Arlecchino prova entrare nel sacco.)</stage>
      </sp>
      <pb n="44" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_044.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Chi gaveria mai dito che inveze de esser sposo dela fia de Piantalimon, avria avudo de
          andar in un saco de roba sporca, e in ultimo forse, qua l’amigo Pocodebon Laficatuti el ga
          forse destinà de ficarmela anca a mi.</p> <stage type="saut">(Entra nel sacco. Faccanapa e Colombina lo portano
          via.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>El staga fermo, se no lo molemo in tera. Issa Colombina ! Issa ! Oh brava, avanti, a
          pian; oh cussì va ben.</p> <stage type="saut">(via tutti)</stage>
      </sp></div>
            <div type="3"><head type="scene" n="4">Scena 4</head> 
              <stage type="saut">Sala di lusso in casa di Pantalone.</stage>
          <listPerson><personGrp>
            <name>Pantalone,</name> 
            <name>Florindo</name> 
            <stage type="listPerson"> e </stage> 
            <name>Angiola</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Fia mia, questo xe el zorno più belo dela to vita. Mi credo ch’el sposo che te go
          destinà, el sia de tua sodisfazion e per conseguenza voio che sta
          <pb n="45" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_045.jpg"/> zornada la sia
          consacrada al divertimento e a l'alegria. Tuto xe pronto per efetuar sto matrimonio, o no
          manca altro che el reziproco consenso dei contraenti.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Si attende soltanto la volontà dela sposa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Angiola</speaker>
        <p>Quando non si aspeta altro che il mio consenso, eco questa destra, colla quale spero che
          l’imenèo stringerà eternamente alla vostra.</p><stage type="saut">(Si danno la mano.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Adesso, fioi, andè de là, che scominziarà a vegnir dala parte del giardin i invitati.</p>
          <stage type="saut">(via tutti)</stage>
      </sp></div>
              <div type="3"><head type="scene" n="5">Scena 5</head> 
                <stage type="saut">Giardino in casa di Pantalone.</stage> 
          <listPerson><personGrp>
            <name>Faccanapa</name> 
            <stage type="listPerson"> e </stage> 
            <name>Colombina,</name> 
            <stage type="listPerson">che portano
          il sacco con entro</stage> 
            <name>Arlecchino.</name> 
            <name>Pantalone,</name> 
            <name>Florindo,</name> 
            <name>Angela</name> 
            <stage type="listPerson"> e </stage> 
            <name>Tartaglia</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Ocio siori, compermesso.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Cossa diavolo xe sto negozio, cossa portè a sta ora in quel saco.</p>
      </sp>
      <pb n="46" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_046.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Colombina</speaker>
        <p>E un sacco di cenere e panni sporchi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>E ve par che questo sia el momento de far sti lavori.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Colombina</speaker>
        <p>Siccome per la festa delle nozze ho dovuto allestire quell'altra sala, così questo sacco
          provvisoriamente lo porto in soffitta.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Me par per altro, che in quel saco ghe sia qualcossa de movibile.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Colombina</speaker>
        <p>Oh v’ingannate ! Non sono che ceneri e panni sporchi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>No, no me ingano, anzi vogio veder cossa che ghe xe nel saco.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <stage type="pers">(Urla quasi soffocato nel sacco.)</stage><p>Ai iai ! Ai iai ! Son mezo morto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Qua xe qualche secreto che no me se vol dir, s’averza subito quel saco !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <stage type="pers">[fra sé]</stage> <p>Adesso sul più bel, Arlechin me la ga ficada a mi. Basta, coragio.</p> 
          <stage type="saut">(Colombina
          lascia il sacco. Arlecchino mezzo fuori.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ah ! Che respiro un poco, altrimenti se restavo nel saco ancora un
          <pb n="47" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_047.jpg"/> poco, l’anima mia la
          andava a trovar el prior dei morti.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Come xelo sto negozio. Chi seu vu, che se feu portar sconto in un saco nele case dei
          galantomeni ? Diseme la verità, altrimenti vegnarè fora del saco per andar dentro in
          preson.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ve dirò. Mi me ciamo Arlechin Batocio cavalier dele velade de Bergamo, venudo a Venezia
          per spulesar la fia de sior Pantalon, la siora Anzola, ma per mia disgrazia go trovà un
          furbazzo, che in ultimo el me ga cazzà in saco.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Oh mi casco dale nuvole ! Come xela sta trapola, sto ingano, sto negozio, sta baronada ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>La staga bon, che in poche parole ghe la spifero. Xe necessario saver, che el mio paron,
          el sior Florindo, l’era inamorado morto, povareto, dela siora Anzola, so fia, senza
          speranza de averla per sposa, perchè el sior Pantalon la gaveva destinada a sto cavalier
          <pb n="48" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_048.jpg"/>
          bergamasco, che in sto zorno el doveva capitar a Venezia per concluder sto matrimonio. Mi,
          per compassion e per favorir el desiderio del mio paronzin, me son impegnado, no minga el
          capoto savè, me son impegnado de mandar a monte sto matrimonio conzertado da l’interesse,
          e no za dal cor, come qua presente siora Anzola lo pol testificar. Mi son sta quelo che ga
          finto de esser Zeraverde per cavarghe el segnal de riconossimento e per mandarlo al
          ospedal dei mati. Mi iero Unguentodeturia e go presentà una sposa convalissente. Mi
          Ocùlbaùl per mandarlo in galera. Mi Prezipitado per cavarghe l'anelo e farlo arestar dala
          mia forza. Mi Pocodebon Laficatuti per ficarlo in saco e po portarlo in mar e negarlo,
          così saria sta finido. Confesso de aver coi mii ragiri, cola mia astuzia, inganà un
          povaro omo che no’l gaveva altra colpa che de esser sta lusingà d’un pare avaro, che per
          la viltà de 
          <pb n="49" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_049.jpg"/>
          interesse el sacrificava l’unica sua fia degna de un sposo ben diverso de sto
          muso de Babuin.</p>
      </sp>
      
      
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ciò, toco de birbante, che te ghe somei ale polpete dei avari, picole e cative; con tute
          quele che te me ga fato, ancora te me maltrati e te me disi budin. Speta mostro, se te
          trovarò solo, te voio dar tante peade che te deventarà longo come el campanil de San
          Marco.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Tasi, tasi, martufo, che mi nogo paura de zento che scampa. Ma come che ve la disevo,
          quel che xe fato xe fato e quel che go fato, go fato per veder contento el me paron e la
          signorina Anzolina, che i benedirà eternamente Facanapa per aver savudo impedir sto
          matrimonio tanto disgustoso de persona, de figura e de sentimento. Se el sior Pantalon se
          crede ofeso dele mie scaltrezze, ch’el faza e ch’el diga de mi quel ch'el vol, che za oro
          bon no ciapa macia e son contento de esser
          <pb n="50" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_050.jpg"/> arivà a quel punto che me iero incombenzà. Del
          resto vu, Arlechin, el vostro anelo e i diese ducati i xe a vostra disposizion, perché i
          vostri interessi no xe i mii.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Maladeto furbasso, mereteressi che me vendicassi in una maniera publica, se no avessi
          riguardo de l’amigo Tartagia che te serve.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Se non vi bastano le suppliche di Faccanapa, aggiungo anche le mie, purchè questo servo
          fedele ottenga il vostro perdono.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Angiola</speaker>
        <p>Unite, caro padre, anche le preghiere di vostra figlia.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>E pe... pe e per ultimo quelle del vostro amico Tar... Tartaglia.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>E elo cossa el dise, sior Arlechin ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Mi digo per conto mio, felo condanar a morte.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>In quanto a mi, no go dificoltà de perdonarghe; ma xe necessario garantir Arlechin dei
          torti e dani ch'el
          <pb n="51" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_051.jpg"/> ga avudo ingiustamente a tuta colpa de Facanapa.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Questo el xe el primo galantomo che go trovà a Venezia.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>El senta, sior Arlechin, el xe contento de sposar Colombina, la camariera de mia fia
          ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Per mi basta che la sia una dona, se no questa sposerò st’altra. Una o l'altra xe po
          l’istesso, come diseva un che xe andà per farse medego e inveze el xe andà a far el
          soldà, disendo che iera l’istesso. Medego o soldà, amazar con una bala o mazar con una
          pirola xe diversa la causa ma xe istesso l’efeto. Anca a mi me fa l’istesso, e po la xe un
          toco de mas'ciota meio de vostra fia e son contenton.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Pian, pianin. Questo el xe un boconzin destinà e riservà per mi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Ma vu pretendè tropo, e "chi molto abbraccia nulla stringe". No ve basta de aver fato
          vantagio al vostro paron ? E contenteve.</p>
      </sp>
      <pb n="52" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_052.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Florindo</speaker>
        <p>Faccanapa, procurerò io a rimpiazzarti da un'altra parte.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Sì, el me rimpiasserà in piassa dela bràgola. Basta, co no se pol altro, son contento,
          ma me dispiaze come che gavessi perso un scheo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Sia ringrazià Ziobbe che anca questa la xe terminada ! Go visto delusi i mii disegni ma
          son arivà de apagar i vostri; fe adesso che la vostra condota la me abia de indenizar del
          dispiazer de aver mancà de parola a un omo onesto, ma acompagnà dale disgrazie, el qual
          matrimonio se no’l xe ben equilibrà la pol esser la mazor dele sventure inveze de esser
          la mazor dele felizità.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Tartaglia</speaker>
        <p>Ed io vi unisco e vi bene... benedico e siate fe... felici.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Faccanapa</speaker>
        <p>Adio Colombina ! Mi te saludo, e se no se vedemo più, segno che son andà a nudar e me
          son anegà.</p> <stage type="saut">(via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <lg><l>Adesso me sta</l>
          <l>De saludar sta zente</l>
          <l>Che per colpa mia</l>
          <pb n="53" facs="19_I__LeDisgrazieDeArlechin_IT_IBM_053.jpg"/>
          <l>No i sa divertì niente</l>
          <l>Son andà
          nele disgrazie</l>
          <l>E no podevo cavarme fora</l>
          <l>Finché no go manda</l>
          <l>Facanapa ala malora,</l>
          <l>E
          voltandome a sto colto publico</l> <l>Ghe fazo un complimento</l><l>Domandandoghe pardon</l> <l>E
          compatimento.</l></lg>
      </sp></div></div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>
