<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?><?xml-model href="schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet href="style_xml.css" type="text/css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="https://puppetplays.eu/en/oeuvres/358694/arlecchino-cavaliere-errante-e-facanapa-suo-scudiere">Arlecchino cavaliere errante e Facanapa suo scudiere</title>
        <respStmt>
          <name xml:id="MSK">Maxine Schoehuys-Kreiss</name>
          <resp ref="maxine.schoehuys-kreiss@univ-montp3.fr">Edition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="FG">Fiona Gazzaniga</name>
          <resp>Transcription and edition</resp>
        </respStmt>
        <principal ref="didier.plassard@univ-montp3.fr" xml:id="DP">Didier Plassard</principal>
        <sponsor>PuppetPlays project (ERC GA 835193)</sponsor>
        <funder>European Research Council - ERC</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor/>
        <availability status="free">
          <licence>Public domain</licence>
        </availability>
        <idno type="DOI"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>A servant believes himself to be a knight</note>
        <note>Arlecchino cavaliere errante e Facanapa suo scudiere
          (Harlequin the wandering knight and Facanapa his horseman) is part of a series of
          texts written for puppets, Raccolta di commediole, and released by G.
          Chiopris, a publishing house from Trieste, in around 1900; these texts were intended
          for a family audience. The theme of this play echoes the story of Miguel de
          Cervantes’ Don Quixote and Sancho Panza. Indeed, they share many similarities: the
          peasant becomes horseman, the lover goes from a maid to a lady, the knight fights
          imaginary enemies, and the horseman, who has a more rational role, gets caught up in
          his master’s frenzy. In this play, Arlecchino portrays the wandering knight whilst
          retaining his role as Arlecchino Battocchio, his traditional role from the
          Commedia dell’arte</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <listPerson>
          <personGrp role="audience">
            <p>All audiences</p>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <listBibl>
          <msDesc>
            <msIdentifier>
              <repository>Instituto Per I Beni Marionettistici e la cultura Popolare, Grugliasco, Italy</repository>
            </msIdentifier>
            <physDesc>
              <objectDesc>
                <p>Number of pages in the original document: 39</p>
                <p>Number of acts in the original document: 3</p>
                <p>Format of the original document: Printed</p>
              </objectDesc>
            </physDesc>
          </msDesc>
        </listBibl>
        <bibl>
          <title type="main">Arlecchino cavaliere errante e Facanapa suo scudiere</title>
          <date/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="it">Italian</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords source="animationTechniques">
          <term source="https://puppetplays.eu/en/techniques-d-animation/2352/marionnettes-à-fils">String marionette</term>
        </keywords>
        <keywords source="literaryTones">
          <term/>
        </keywords>
        <keywords source="theatricalTechniques">
          <term>Duel scene</term>
          <term>Misunderstanding</term>
          <term>Hallucination</term>
          <term>Confinement</term>
          <term>Scene of recognition</term>
          <term>Blow-with-a-stick</term>
          <term>Fight with an animal</term>
          <term>Scene of madness</term>
        </keywords>
        <keywords source="genre">
          <term>Commedia in tre atti</term>
        </keywords>
        <keywords source="keywords">
          <term>Wandering</term>
          <term>Knight</term>
          <term>Madness</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <normalization method="silent">
          <p>The semi-diplomatic norms applied are intended to guide and facilitate the reading of the original texts. The transcriptions therefore include spelling and grammatical corrections according to current standards.</p>
          <p>The author's orthographic and grammatical corrections have been integrated into the text without being marked. Cuts for performance purposes have not been adopted in the transcription.</p>
          <p>Syntax has been modernised where it is naturally incorrect or has become incomprehensible today. Additions are limited and indicated by square brackets.</p>
          <p>The copyist's obvious errors (scene numbers, character attributions, etc.) have been corrected. The list of characters could also be corrected.</p>
        </normalization>
        <punctuation marks="some">
          <p>Punctuation has been corrected according to modern rules.</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <projectDesc>
        <p>Text collected during the PuppetPlays project funded by European Union (Grant
          Agreement 835193) under Horizon 2020. The PuppetPlays project aims to
          re-evaluate the contribution of the puppets repertoire to the construction of
          European cultural identity. Its main goals is to collect a corpus of
          representative plays from Western Europe (Germany, Austria, Belgium, Spain,
          France, Great Britain, Italy, Netherlands, Portugal, Switzerland) between the
          17th and the 21th century. It also tries to identify the characteristics of
          puppet dramaturgy and their variations depending on eras, cultural spheres,
          producing conditions, and the aimed public.</p>
        <p>This edition is the result of university research work, reviewed by the principal investigator.</p>
        <p>This transcription and the editorial work are distributed under the <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
          Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA)
        </ref> licence. This license enables reusers to distribute, remix, adapt, and
          build upon the material in any medium or format for non-commercial purposes
          only, and only so long as attribution is given to the creator. If you remix,
          adapt, or build upon the material, you must license the modified material under
          identical terms. </p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when-iso="2025-07-18" who="#FG">Text transcription and encoding</change>
      <change when-iso="2025-08-25" who="#MSK">Encoding validation against schema.rng</change>
      <change when-iso="2025-08-26" who="#MSK">TEI Header created from a JSON extraction of the PuppetPlays' database.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
    
  <text>
    <front>
      <pb n="1" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_001.jpg"/>
      <pb n="2" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_002.jpg"/>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Arlecchino Cavaliere errante e Facanapa Suo scudiere</titlePart>
        <titlePart type="sub">Commedia in tre atti</titlePart>
      </docTitle>
      <docEdition>G. Chiopris editore Trieste e Fiume</docEdition>
      <docDate/>
      <pb n="3" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_003.jpg"/>
      <castList>
        <head type="personnage">Personaggi</head>
        <castItem>
          <role>Arlecchino, cavaliere errante,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Facanapa, suo scudiero,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Francesco Del Ponte,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Caterina, domestica,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Guardiani di maiali.</role>
        </castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <pb n="4" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_004.jpg"/>
      <div type="1"><head type="acte" n="1">Atto I</head>
      <stage type="saut">Un pratello in mezzo a un bosco.</stage>
        <div type="3"><head type="scene" n="1">Scena 1</head>
      <listPerson><personGrp>
        <name>Arlecchino</name>
        <stage type="listPerson"> e </stage>
        <name>Facanapa</name></personGrp></listPerson>
          
      <stage type="saut">Entrano montati, il primo su di un magro ronzino, il secondo su di un non meno magro asino.</stage>
          
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <stage type="pers">(Fermandosi in mezzo del prato.)</stage><p>Scudiero mio, me par che questo sia proprio el logo
          indicà per butarse zo da caval e far una picola fermativa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Si ben, don Arlecchin, brodo de cavalier; giusto che dal star tanto tempo sul musso no
          sento gnanca più zerte parte che no nomino. Qua l’erba xe alta e folta e le nostre bestie
          le podarà saziarse.</p>
      </sp>
      <pb n="5" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_005.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <stage type="pers">(Scendendo da cavallo con grande fatica.)</stage><p>Auf ! E anca noi due podaremo far un poco de
          colazion.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Oh, non stemo parlar de ste porcarie; la zente come nu no se perde drio sti
          stomighezzi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Bravo ! Vustu che crepemo de fame ? Non go leto in nissun libro de cavalaria che i
          cavalieri eranti, quando ghe capitava el destro, o, in genere, putacaso, i gaveva da
          magnar, i ghe ne fazesse de meno.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Giustissimo ! Ma gnanca no'l gavarà lezudo che i magnasse quando che no i gaveva gnente
          da magnar.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Cossa vol dir sto zogo de parole ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Vol dir che: se pol osser un re, co’ no ghe n’è no ghe n’è ! Quare conturbas me ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Digo, scudiero, te proibisso de tiorte tanta libertà con un cavalier par mio. Ricordite
          la distanza che ne divide e... Tira zo el saco de le proviste. Sora tuto, lassa star i tui
          maledeti proverbi.</p>
      </sp>
      <pb n="6" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_006.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Xe presto fato ! Mi lasso star el sacco e anca i proverbi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Facanapa, no farme andar in bestia. Tira fora el saco !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Prima bisogna che dismonto. Lo prego el me daga una man !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Oh muso roto dei musi roti ! Ti ga coragio de dirghe una cossa simile al tuo cavalier !
          Dismonta solo e rompite l’osso del colo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>L’osso del colo me lo son za roto a vignir con elo, a sbandonar la mia casa, le mie
          bestie e mia mugier, per meterme a far, drio de elo, el scudier erante. El me compatissa,
          ma l’osso del colo non me lo posso romper più. <stage type="corps">(Scende dall'asino.)</stage> E con la fiacheta, el
          vede, son vignù zo del mio leardo senza farme del mal.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Facanapa mio, mi te compatisso perché ti xe un omo ignorante, che ancora non ti ga
          imparà come che se 
          <pb n="7" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_007.jpg"/>
          ga da comportar i scudieri dei cavalieri eranti. Ancora non ti sa
          l’importanza dela erante cavalaria; non ti sa che sulle nostre spale xe puzada la
          giustizia, che noi riparemo i torti, protegemo le vedove e i pupili, e semo sempre pronti
          a darghe un mato paco de bote ai superbi, ai prepotenti e a la zente perversa.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Alora, sior paron benedeto, el me ripari sto torto qua, che, senza saver come, go trovado
          el saco vodo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Vodo el saco !! Ah birbante de tre cote ! Ti ga papolado da solo tuta la provista che
          doveva servir per una setimana, senza lassarme gnanca una crosta de pan. E co’ la fame che
          go ! Ah ti meritaressi che te infilzasse come un becafigo. Sassin !</p> <stage type="saut">(Sguaina la spada e va
          per ferire Facanapa.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <stage type="pers">(Gittandosi in ginocchio.)</stage>
        <p>Paron ! El se ferma ! Aiuto ! Per amor dela sua Colombina, la
          dona del suo cuor, no el me tioga la vita. Ghe giuro che mi 
          <pb n="8" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_008.jpg"/>non go messo denti in tel
          saco. Qualche strigon, suo nemico, lo ga svodà, per farghe dispeto. El ghe pensa ben
          su.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>In tempo ti me ga fato sta riflession, perché, altrimenti, a sta ora, el fio de to mare,
          el gavaria le sbuele al sol.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>No’l staga gnanca dir ste cosse, che me fa vignir i sgrizzoli.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Forse no ti ga torto. Sento, da qualche tempo, che una potenza misteriosa me perseguita.
          Ghe deve esser un fiol d’un can de mago, che me vol morto. Ma lo trovarò ben fora, se anca
          el fusse in te le vissere de la tera, in fondo al mar o in mezo al fogo. Lo giuro su la
          mia Colombina !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Bravo ! El ga rason ! Xe una porcaria che sti maghi i gabia de vignir a romper le
          tavernele e intrigarse, po’, in te la bucolila, che xe la cossa più sacra a sto
          mondo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Pazienza !</p>
      </sp>
      <pb n="9" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_009.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <stage type="pers">(piano)</stage><p>Mi paziento più fazilmente perché el saco lo go svodado mi.</p>
      </sp></div>
        
          <div type="3">
        <head type="scene" n="2">Scena 2</head>
          <listPerson><personGrp>
            <name>Don Francesco Del Ponte</name>
            <stage type="listPerson"> e </stage>
            <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ciò, scudier ! Vara da quela parte ! Chi xe quel coso che vien verso de noi lungo lungo,
          vestì in maniera ch’el par un frate.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Lo vedo ! Ma no xe un frate.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Alora cossa xelo ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Cossa vorlo ch' el sia ? Un omo che va per la sua strada.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Go trovà. El xe el mago che me perseguita. El vien a goderse del tiro ch'el me ga fato.
          Ali, ma s’el vien per rider, l’andarà via pianzendo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Sior paron, el varda ben ! Quelo no pol esser un mago. Per amor di Dio no ’I vada in
          disgrazie.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>No te dar pensier de quel che fazzo mi. Me ne intendo de maghi e 
          <pb n="10" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_010.jpg"/>no ghe xe pericolo che
          sbalgio. Dame el mio scudo o fermime un poco megio sto elmo.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Sior paron ! Se no lo conosessi ghe diria ch'el xe mato.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>De ste parole ti me rispondarà più tardi. Adesso metite in disparte.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>E starò anca ben a la larga.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <stage type="pers">(A Del Ponte che entra.)</stage><p> Sior Mago ! Fermeve ! Ve go cognossuo. Mi go un ocio che non
          sbalgia. Fermeve, ve digo e prepareve a scontar el fio dei vostri pecai.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker><stage type="pers"> (Si ferma attonito.)</stage>
        <p>Che volete da me ? Non vi conosco.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ah ! Fè l’indian, adesso. Ve conosso mi, so non me cognossè vu. Dovè esser el mago
          Calunto, mio acerimo nemico. Fora la spada e in guardia. Mi son cavalier e non vogio
          coparve senza che ve difendè.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Io non sono mago e non ho ragione alcuna per essere vostro nemico; però, se desiderate
          ricevere un buon
          <pb n="11" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_011.jpg"/> 
          colpo di spada, sono pronto a servirvi anche senza chiedervi il vostro
          nome, che del resto, non m’ importa di conoscere.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Questa xe una de quele ofese che vol sangue e sangue. Facanapa, sii ti testimonio de le
          prodezze del tuo signor, per poderghele contar a tuto el mondo. Ti podarà contarghe a
          tutti che ti ga visto el famoso Arlechin de Bergamo, el fior de la cavalaria erante, a
          darghe un paco de bote orbe al più teribile dei maghi, al superbo Calunto e condurselo
          drio incadenà come un cagneto. Oh ! Facanapa, o omo fortunado, mi te invidio.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Paron, el varda che sto sior el ga più muso de darle che de ciaparle.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Tasi, sempio. <stage type="corps">(Sguainondo la spada.)</stage> Sior mago, la se difenda.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Piano ! Adesso che so chi siete, da quel perfetto cavaliere ch'io sono, mi sento in
          obbligo di dichiararvi che conosco le favolose vostre opere...</p>
      </sp>
      <pb n="12" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_012.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>El se cala...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>E che sarò superbo di poter dire un giorno ho vinto il grande Arlecchino di Bergamo,
          passandolo da parte a parte, in singolar tenzone.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Sgnesole ! Me ciolè per un becafigo ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Prima, però, di cimentarmi con voi, per rispetto agli usi della errante cavalleria, di
          cui sono ammiratore...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Sior mago, quasi ve torno la stima.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Domando le vostre condizioni e propongo le mie. Voi, se rimanete vinto, to, dovrete
          seguirmi in qualunque luogo io sia per condurvi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>E vu, se ve vinzo, come che son zerto, andarè nel Padovan a zercar la divina Colombina
          dela Brenta, a ofrirghe la vostra servitù, contandoghe le mie prodezze. Me par de esser
          poco esigente. Ve obligarè inoltre, de no farghe mai più del mal a nissun con le vostre
          magie. Seu contento ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Perfettamente d’accordo. Soltanto vi ripeto ch' io non sono un mago.</p>
      </sp>
      <pb n="13" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_013.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Va ben ! Metemo pur che no sè un mago. A mi, però non me se la dà da intender. Ma basta
          le parole; ai fati !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Ai fatti.</p> <stage type="saut">(Si mettono in guardia.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <stage type="pers">(inginocchiandosi)</stage><p>Sior paron, mi ghe racomando l’anima.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <stage type="pers">(a Facanapa)</stage><p>Va in malora ! <stage type="corps">(A Del Ponte, tirando il primo colpo.)</stage> A vu !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <stage type="pers">(incalzandolo)</stage> <p>Prendete questo !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Sior paron, el lo copa !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p><stage type="corps">(a Facanapa)</stage> Va in malora ! <stage type="corps">(a Del Ponte)</stage> E vu ciolè questo ! Adesso ve taio in do
          tochi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p><stage type="corps">(Si getta con impeto su Arlecchino, lo colpisce alla testa e lo atterra; mettendogli la
          punta della spada agli occhi.)</stage> Arrendetevi, o siete morto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Povero paron ! El ga la fortuna de ciaparle sempre.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Arrendetevi !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>No'l risponde ! El xe morto. O fior, o brodo, o sugo de la cavalaria erante ! Morto e
          col stomigo vodo.</p>
      </sp>
      <pb n="14" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_014.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Arrendetevi !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Orpo ! No ghe gnanca lassè ciapar fià ala gente. Spetè che me disbalordisso e dopo ghe
          pensarò !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Non ho tempo da perdere. Vi pianto la spada nella gola. Sono nel mio diritto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Cossa credè che mi no conosso le regole. Ve domando solo che spetè. Perchè me par che
          no son conzà co tute le regole.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>No, sior paron ! El se meta el cor in pase. Questo ghe lo posso dir mi, ch' el xe conzado
          co tute le regole... E co' pulito !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Tasi, asino più asino del tuo asino ! Ti xe ti che ti me porti la scalogna. Che ti possi
          crepar.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Grazie ! Anca elo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Dunque volete morire !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Per sta volta, no ! Me arendo. Fe de mi quel che volè. Go imparà a mie spese che coi
          maghi no bisogna scherzar. Alzeme su perché no posso 
          <pb n="15" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_015.jpg"/>
          moverme. <stage type="corps">(Eseguiscono.)</stage> Oh ! Adesso
          andemo, magari fin a l’inferno. No sarà mai dito che qualchedun o qualcossa me abia fato
          paura.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Del ponte</speaker>
        <p>Ora voi siete mio schiavo. Seguitemi. Vi accompagno nel mio castello, dove aprenderete
          quale sia il vostro destino.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Va benon andemo ! Scudier de la malora. Sta atento a tuto e tien de tuto memoria, perché,
          se mi moro, ti xe ti, compagno de la mia vita, che ti dovarà darghe ai storici el material
          per farme la biografia. Ti xe ti che ti podarà far de testimonio a la mia gloria. Nota !
          Nota !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Noto. Ancuo, disisete de april, el mio paron, el famoso Don Arlechin de Bergamo, brodo de
          la cavalaria erante, el ga ciapà, come el solito, bote da orbi. Ma onoratamente.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Orsù ! In marcia. Voi due andate avanti ! Io vi seguo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <stage type="pers">(avviandosi)</stage><p>O mia dolce 
          <pb n="16" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_016.jpg"/>Colombina, o signora del mio cor ! Te mando mile basi ! Salvime
          ti in questa maghesca aventura. E se no ti me vedarà mai più, pensa che el tuo cavalier el
          xe morto sospirando: Colombina !</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <stage type="pers">(fra sé)</stage> <p>Povero paron ! La fame lo fa deventar sentimental.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>In marcia.</p> <stage type="saut">(Partono.)</stage> 
      </sp></div></div>
      
      <div type="5"><head type="div5">Fine del primo atto.</head></div>
          
          <div type="1"><head type="acte" n="2">Atto II</head>
            <stage type="saut">Un cortile chiuso da alte mura
          merlate, alle quali sovrasta, da un lato, una torricciuola.</stage> 
            <div type="3"><head type="scene" n="1">Scena 1</head>
              <listPerson><personGrp><name>Arlecchino</name> <stage type="listPerson"> e </stage>
          <name>Facanapa</name></personGrp></listPerson>
      <pb n="17" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_017.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Adesso semo bei ! Cossa ghe par sior paron, brodo de la cavalaria ? Ghe vegnirà ancora
          voia de romperghe l'anima a la gente che l’incontra per la strada ? Cossa gavemo adesso ?
          Quel sior, vestì da frate el ne ga fato entrar in sto castelo e tuto in t’un ne semo
          trovadi in sto cortil. Qua no se vede porta, qua no se vede balcon. Da dove semo entrai ?
          Da dove andaremo fora ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <stage type="pers">(con accento grave)</stage> <p>No dimandar nè da dove che semo vignudi, nè per dove che andaremo.
          Ti sa pur che 
          <pb n="18" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_018.jpg"/>
          semo nel castelo de un mago. Mi son sta vinto e resto qua senza scomporme,
          senza paura. La cavalaria prima de tuto.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Corpo de bin de bum ! Lu el xe sta vinto e’I ga ragion de far da cavalier; ma mi no son
          cavalier, no me ne importa gnanca de esserlo, e no son sta vinto da nissun. Per baco santo
          ! Go da morir de fame qua in sto pozzo senza aqua e morir de sede in sta malora che lo
          mazzi a lei e anca el paron de sto castelo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Pazienza ! E po' ti devi saver, vilan rifato, che non ti xe altro; che tuti i scudieri
          onorati, da quando esiste la cavalaria erante, i ga sempre diviso la sorte dei loro
          paroni. E quei che ga fato altrimenti, i iera birbanti matricoladi, gente senza coscienza
          e senza riputazion.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>E mi ghe digo che, per un piato de minestra, ghe dago tuta la mia
          <pb n="19" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_019.jpg"/> scudierità, tuta la
          mia onestà e tutta la mia riputazion. Go fame ! Lo sbuele me brontola e me cominzia girar
          la ciribiricocola. Xe vintiquatro ore che semo qua drento e che no magnemo. Fortuna che no
          xe inverno; se no saressimo za cadaveri spuzolenti, morti dal fredo.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Pazienza ! Anca mi go fame, ma go la certezza che no moriremo de fame. Perché i maghi pol
          farghe de tuto a una persona ma no farla morir. La mia gran paura xe che sto maledeto
          incantator el no converta in qualche bruta bestia.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Anca questa ghe voria ! Me strangolo subito con le mie man. Buzareta. Ch' el ne
          convertisse in polastri e ch’el ne magnasse !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Dopo tuto ti no ti faressi una gran fadiga a cambiarte in bestia.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>E lu, gnanca no ocore che sto sior mago, o diavolo ch'el sia, el ghe fazza far nessuna
          trasmutazion. Perché el se za una bestia.</p>
      </sp>
      <pb n="20" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_020.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Tasi, so no te taio el colo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Eh za ! Sempre lu co la prepotenza ! Te taio, te copo, te sbuso ! Possibile che fra de noi
          do no e possa mai ragionar come persone pulite.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ah, ti ghe ciami ragionar l'ofenderme ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Elo me dise le sue e mi ghe digo le mie; cussì se finisse per intenderse.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Tasi ! Go inteso un rumor !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Gnente ! Xe le mie sbuele che dimanda da magnar ! <stage type="corps">(Piangendo improvisamente.)</stage> Ah, sior
          paron, el gabia pietà del suo povero scudier ! El me salva.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Come vustu che te salvo ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>El lassa che ghe magno un toco de naso, un orecia, qualcossa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Va in malora ! Tasi ! Go dito mi che gavevo inteso un rumor. Vara ! Se verze un
          balconzin, là, de la toreta.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Xe vero ! Cossa sarà. Mi go paura. Se no gavesse stomigo e panza suti, podaria nasser
          qualche disgrazia.</p>
      </sp>
      <pb n="21" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_021.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Eco qualchedun che vien a la finestra. Cio’, xe el mago.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Per Baco ! El mago !</p>
      </sp> </div>
              <div type="3"><head type="scene" n="2">Scena 2</head>
                <listPerson><personGrp>
                  <name>Del Ponte</name>
                  <stage type="listPerson"> e </stage>
                  <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <stage type="pers">(da una finestra della torretta)</stage> 
        <p>Buon giorno, signor cavaliere, scudiere eccellentissimo
          !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Bondì !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>El senta, ghe vol un bel muso roto per darghe el bon giorno a do afamai come che semo
          noi. El ne tiri fora e'I ne daga da magnar, che xe ora.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Sior mago, no'l ghe staga badar ! Noialtri semo qua a sua discrezion. Xe vero che gavemo
          fame, ma el mio decoro de cavalier no me permete de parlar de ste volgarità.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Ma mi no son cavalier una maladeta e vogio magnar, se no me metarò a urlar come una
          bestia feroce.</p>
      </sp>
      <pb n="22" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_022.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Calma ! Calma ! Non voglio già farvi morire di fame. Voglio, soltanto guarirvi dalle
          vostre pazzie.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Pazzie ! La diga ! No semo miga mati qua ! Semo zente de talento e de bon senso. El mio
          scudier, forse, el xe un poco indrio co’ le carte...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Grazie !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Gnente ! Parlo ben ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Come un oracolo...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ma no gavemo matezzi de sorta. Elo, sior mago, mi credo, el pol dir se son un cavalier de
          garbo, che conosse a puntin le regole dela erante cavalaria e che sa comportarse a
          dover.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>E in mi el vede un scudier, brontolon fin ch' el vol, ma fedel fin la morte.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Dunque cossa el ne ciacola de pazie ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>E pure siete matti entrambi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>El sarà mato lu ! E ghe consegio de cambiar linguagio, perchè, se anca son serà qua
          drento, son bon de 
          <pb n="23" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_023.jpg"/>
          spacarghe la testa tirandoghe drio la mia vecia spada, che, come el suo
          paron, no ga paura dei bruti musi. A meno che lu, co’ le sue magie, no'l vogia farne
          girar le carozete.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>No’l staga far questo, per amor del suo Dio ! Perché mi son un galantomo e quando andarò
          al mio paese, co' le mie bestie e co' mia mugier, no vogio cometer strambarie. I mii
          paesani me ga sempre cognosuo come un omo de testa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Insomma, finiamola ! Io non sono un mago, come voi credete. Sono il marchese Francesco
          Del Ponte, e questo è il mio castello. Quando mi avete incontrato, tornavo da un
          pellegrinaggio e per questo indossavo il cilicio. Caro Don Arlecchino, appena vi ho veduto
          vestito a quel modo, con armi che più non si usano da duecento anni ho compreso che avevo
          da fare con un forsennato e, udito il vostro nome, ricordandomi, che vostro
          <pb n="24" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_024.jpg"/> padre deve
          essere stato un buono e amato servitore del mio, spinto da pietà, mi sono proposto di
          guarirvi. Perciò vi ho condotto qua dentro ed ora vi sottopongo a una cura, forse un po'
          troppo energica, ma che spero farà il suo effetto. Voi non siete già un cavaliere, nè
          tampoco un don; bensì semplicemente Arlecchino Battocchio, domestico, che io, da qualche
          tempo, avevo perduto di vista. E il vostro compagno non è già uno scudiero, chè mai ha
          saputo maneggiar spada, bensì soltanto la vanga, essendo contadino. Entrambi siete nati e
          cresciuti nei miei possedimenti e vanto su di voi certi diritti.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Oh, infamia inaudita. Meggio saria stado che vu, teribile mago, ne avessi cambiado in
          qualche sozzo animal, che no tiorne cussì la nostra gloriosa qualità. Dove i xe dunque i
          mii ilustri antenati e dove le mie famose imprese ? Ah, dunque vu, geloso
          <pb n="25" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_025.jpg"/> dele mie glorie,
          volè convertirme in un servo. Vardè ben che ghe xe un Dio anca per i cavalieri eranti e
          che vignirà el giorno de la vendeta.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>E mi ! Xe vero che prima fazevo el contadin. E cossa xe se adesso fazzo el scudier. Forse
          che el papa ga fato sempre el papa ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Dunque voi non uscirete di quì finché non sarete rinsaviti e fino allora vi terrò a pane
          ed acqua.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Aseo ! El vol che deventemo come tanti bacalà. Mi son za savio a sta ora. Che nova, sior
          mago no mago ? Xe tempo de finirla.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Questa la xe una bela e bona procaria. Tratar in questa maniera un cavalier come mi. Va
          ben che sè un mago anca se volè sostener el contrario ma mi no go leto mai in nessun
          libro de cavalaria che i maghi i fazesse morir de fame la zente. I ghe fazeva soltanto
          parer quel che no iera. Cussì vu fe' el vostro mestier in ordine ! Feve 
          <pb n="26" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_026.jpg"/>veder un galantomo
          anca se no lo sè. Dene da magnar.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Inutile che vi perdiate in parole. Finchè voi, Arlecchino, non sarete persuaso di essere
          un servitore del marchese Francesco Del Ponte e voi, Facanapa, un suo contadino, non
          verrete fuori da questo ridotto e patirete la fame. Addio !</p> <stage type="saut">(Si ritira.)</stage> 
      </sp></div>
                <div type="3"><head type="scene" n="3">Scena 3</head>
          <listPerson><personGrp>
            <name>Arlecchino</name>
            <stage type="listPerson"> e </stage>
            <name>Facanapa,</name>
            <stage type="listPerson">poi</stage>
            <name>Caterina</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Sior mago ! Sior mago o marchese de la malora che sè, scolteme ben ! Per questo vostro
          inqualificabile contegno, mi dichiaro questo vostro castelo un covo de ladri e de
          malfatori, e ve dichiaro a vu el fior dei birbanti, la più gran canagia che se gabia mai
          visto soto la capa del ziel. Dichiaro inoltre, che sè degno de la forca e giuro, nel nome
          santo de la erante
          <pb n="27" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_027.jpg"/> 
          cavalaria, che, se riesso a vignir fora de sto pozzo maledeto, farò de
          tuto el castelo un gran mucio de rovine e a vu, se ve guanto, ve impicarò al primo albero
          che incontro, come un ladro. Amen.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Ben cazzada ! E mi, sior bruto muso, dopo ch'el mio paron lo gavarà impicà, lo farò
          crepar de fame.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Caterina</speaker>
        <stage type="pers">(Si affaccia alla finestra dov’era prima Del Ponte.)</stage> <p>Ohe ! Giovanotti, vengo a portarvi il
          desinare.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Orpo che bruto muso ! La par una striga.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Oh, venerabile matrona !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Ma che venerabile matrona ! No'l vede che xe una vecia marantega ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Tasi ! Ti non ti su distinguer. <stage type="corps">(a Caterina)</stage> O venerabile matrona, certamente sè qualche
          divina fanciula cambiada dal teribile negromante che abita questo castelo, in una bruta
          vecia. Permetè che un valoroso cavalier ve professi la sua servitù e ve 
          <pb n="28" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_028.jpg"/>
          dichiari che,
          prima de distruger questa infame roca, el farà in modo de liberar tuti i prigionieri che
          ghe xe drento. O che, sanguenon de Diana ! Mi non son più el famoso Arlechin de
          Bergamo.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Caterina</speaker>
        <p>Povero Arlecchino ! Come sei conciato per le feste ? Che mi vieni parlando di maghi e di
          prigionieri. Non mi riconosci più ? Sono la Caterina, quella che ti ha tenuto bambino
          sulle ginocchia, quando tua madre era malata. La Caterina, la vecchia serva del
          castello.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Oh perfidia de un maledeto strigon ! Non solo el ghe cambia el viso ale sue vitime ma el
          ghe mete in testa quele storie che ghe par a lu. <stage type="corps">(a Caterina)</stage> Si ben che parè la vecia
          Catarina, ala qual mi ghe volevo un ben de l’anima, ma mi capisso che vu no sè Catarina,
          ma qualche gran dama, dela qual el mago, per qualche ragion special, ga volesto
          vendicarse. Dunque credè che, col permesso dela signora 
          <pb n="29" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_029.jpg"/>del mio cuor, la celeste
          Colombina, mi meto a vostra disposizion la mia invincibile spada.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Caterina</speaker>
        <p>Ma tu farnetichi !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlechcino</speaker>
        <p>Anca vu me dè del mato !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Caterina</speaker>
        <p>Lasciamo questi discorsi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Sì, sì, xe meio e parlemo, piutosto de cosse più interessanti. No gavè dito che ne
          portavi el desinare ? Fora, dunque !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Caterina</speaker>
        <p>È ben poca cosa. Il marchese, che
        pare voglia punirvi di qualche fallo da
        voi commesso, mi ha ordinato di portarvi
        un solo pane.</p></sp>
                  
        <sp><speaker>Facanapa</speaker><p>Un solo paneto ! Ah, can de marchese,
        ah birbante de strigon. El vol
        proprio la nostra morte.</p></sp>
                  
        <sp><speaker>Arlecchino</speaker><p>No fa gnente ! Vivarò sempre
        abbastanza per vendicarme, per magnarghe
        el cuor.</p></sp>
                  
        <sp><speaker>Caterina</speaker><p>Eccovi il pane ! <stage type="corps">(Lo gitta.)</stage> Addio !
        State allegri e fatevi perdonar presto
        dal marchese.</p> <stage type="saut">(via)</stage></sp>
      
      <pb n="30" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_030.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Va in malora !</p> <stage type="saut">(Si slancia per prendere il pane.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <stage type="pers">(Fa lo stesso.)</stage><p>Pian, caro Facanapa perché anca mi go fame !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Capisso ! Ma no xe bel che un cavalier se degni de magnar un toco de pan suto. Cussì lo
          magnarò mi.</p> <stage type="saut">(Torna a slanciarsi sul pane.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <stage type="pers">(Afferrando lesto il pane.)</stage> <p>Ah, no, razza de can. I cavalieri eranti iera usi de nutrirse
          anca de radise e de erbe. E questo pan, za che ti xe cussì ingordo, me lo magnarò mi e ti
          crepa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>El creparà elo ! El me daga un toco de pan !</p> <stage type="saut">(Salta adosso ad Arlecchino e lo
          batte.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ah canagia ! Al to paron ! Speta mi !</p> <stage type="saut">(Trae di tasca un pugnale e tenta ferire Facanapa
          che dà un salto indietro e involontariamente preme con un piede una molla. Fra lui ed
          Arlecchino si apre una larga bottola. Entrambi restano esterrefatti a guardare.)</stage>
      </sp>
      <pb n="31" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_031.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Sior paron !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Scudiero mio !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Questa xe una porta !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ghe xe anca la scala !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>E noi se la bateremo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Alegramente, in barba al negromante.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Bisogna che ringraziemo quel toco de pan e la nostra fame, se no chi sa quando che ghe ne
          saressimo vegnudi fora.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Questa deve esser la porta per la qual semo entradi e che no gavemo visto perché gavevimo
          i oci bendai.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Alegri, sior paron, andemo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Andemo. E, sior mago, maledeto can ! Adesso se vedarà cossa che sia bon de far Arlechin
          de Bergamo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>E el suo fedel scudier Facanapa Magnascove.</p> <stage type="saut">(Escono.)</stage> 
      </sp></div></div>
      <div type="5"><head type="div5">Fine del secondo atto.</head></div>
      
        <div type="1"><head type="acte" n="3">Atto III</head>
          <stage type="saut">Un bosco dinanzi al castello.</stage>
          <div type="3"><head type="scene" n="1">Scena 1</head> 
            
            <listPerson><personGrp>
              <name>Arlecchino</name>
              <stage type="listPerson"> e </stage>
              <name>Facanapa</name></personGrp></listPerson>
      <pb n="32" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_032.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <stage type="pers">(Entra correndo, roteando la spada, furibondo, seguito da Facanapa, che si trascina
          appena.)</stage> <p>Morte ! Morte ! Ga da esser la fin del mondo !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Per amor di Dio, sior paron ! El se risparmia per quando ch’el trovarà i nostri
          nemici.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>E no ti li vedi qua intorno i nostri nemici ? Varda come che ghe taio le teste. Varda
          come che, soto el fulmine de la mia spada, salta brazzi, man, gambe ! Batalgia ! Mi solo
          contro tuti.</p>
      </sp>
      <pb n="33" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_033.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Paron, mi no vedo gnente, no vedo nissun.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>El mago te ga inorbà perché ti, che ti gà da far la mia storia, no ti vedi le mie
          prodezze ! Zo ! Zo ! Ah, in zento contro uno ! A ti, gigante, che ti par un Sanson ! A ti,
          bruto muso de demonio ! In tera, in tera tuti ! Combatarò fin doman de matina, per un
          mese, per un ano, se ocore, finchè tuti i difensori de sto castelo no i sia morti e del
          castelo no resti piera sora piera.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Paron, mi go paura ! No ghe xe pericolo che tuti sti difensori i me mazzi, mi che son qua
          senza armi; no go gnanca un speo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>No paura ! Basto mi solo per difenderte anca a ti. Ah, me vignì contro co' le lanze,
          mentre mi no go che la spada. Vigliachi ! Tuto el mondo ga da conosser sta infamia. Ma no
          fa gnente ! Ve distrugerò lo stesso, perché questa xe la famosa spada de Orlando.
          <pb n="34" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_034.jpg"/> Ah
          scampè ! Corè ! Corè ! Ve ciapo tuti. Taia ! Sbusa ! Squarta ! Tuti vinti ! Facanapa vara
          quanti morti ! <stage type="corps">(Fermandosi e asciugandosi il sudore.)</stage> Tuto el bosco xe pien de cadaveri. No
          ti vedi che el sangue core a fiumi. Vitoria ! Mai ghe xe stado cavalier più valoroso de
          mi.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Sior paron, el me scusi, ma mi no vedo né sangue né morti.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Se sà ! Perché ti xe imagà ! Ma, varda ! Adesso ti ga i piè sora de un cadavero.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Aiuto !</p> <stage type="saut">(Fa un salto.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Adesso ti ghe pesti el naso a un altro.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Aiuto, mama !</p> <stage type="saut">(Fa un altro salto.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Adesso ti xe entrà con un piè ne la ferita de un altro.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Br ! Povero mi. Dove go da andar ! 
          <stage type="corps">(Si mette a correre.)</stage> Aiuto ! Aiuto ! 
          <stage type="corps">(Si arrampica su
          di un albero.)</stage> Oh, almeno qua no sarò fra i morti.</p>
      </sp>
      <pb n="35" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_035.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Guarda ! Eco un’altra torma de nemici ! Quanti !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Dove ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Là ! Da quela parte !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Paron ! Ma quela xe una mandria de porchi. El varda ben de no far buzare.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Porchi ! Oh, poveri i tui oci. El mago decisamente, el se ciol questa ultima vendeta. No'l vol che ti vedi le prove del mio coragio.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Paron, no’l fazza buzare !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Adesso ti vedarà che colpi. Sarà un sterminio. Da ogi in poi i me ciamarà Don Arlechin
          de Bergamo flagelo di Dio.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Paron, lu fa una buzara !</p>
      </sp></div>
            <div type="3"><head type="scene" n="2">Scena 2</head>
              <listPerson><personGrp>
                <name>Una torma di maiali</name>
                <stage type="listPerson"> e </stage>
                <name>parecchi guardiani</name>
                <stage type="listPerson"> e </stage>
                <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ecoli ! I vien avanti perché i me vede solo. Avanti ! Avanti, cavalieri,
          <pb n="36" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_036.jpg"/> ma zo le lanze
          se sè zentilomini. Ah ! No ! Anca voialtri me assalì co' le lanze ze in resta ! Traditori
          ! Vigliacchi !</p> <stage type="saut">(Si mette a tirar fendenti, furiosamente da tutte le parti, ferendo,
          atterrando i maiali.)</stage>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Il primo Guardiano dei maiali</speaker>
        <p>Che nuova ! Signor cavaliere della malora ! Perché la prendete coi nostri maiali ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Sé tuti tanti porchi, che vignì in tanti contro uno ! A mi ! Ve farà la lezion la mia
          bona spada ! Avanti !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Il secondo guardiano dei maiali</speaker>
        <p>Signor cavaliere, per amor del suo Dio ! Stia fermo !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Fermo ! Lo voressi ! Me domandè pietà. Gnente ! No dago quartier.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>El mio paron fa el copa porchi. Cominzio a creder ch'el gabia dà de volta a la
          barila.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>I guardiani</speaker>
        <p>Ehi ! Signor cavaliere Voi ci avete rovinati.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Eh, lo credo ben ! E quel che ve rovinarò ancora ! Avanti, se gavè coragio.</p>
      </sp>
      <pb n="37" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_037.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>I guardiani</speaker>
        <p>Basta, per Dio ! Che vi hanno fatto le nostre bestie ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ve darò tuti in pasto ale bestie feroci. E dove xe el vostro capo, el mago ? Dove el se
          sconde, el vigliaco ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>I guardiani</speaker>
        <p>Voi siete pazzo ! O la finite o vi conciamo per il dì delle feste.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Vualtri me conzarè ! Ma no vedè, disgraziadi, quanti dei vostri compagni xe za cadaveri,
          in te la polvere.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>I guardiani</speaker>
        <p>Basta ! Basta ! Dalli ! Dalli ! Ammazzalo ! Ammazzalo ! L’assassino del nostro sangue !
          Dalli ! Accoppallo !</p> <stage type="saut">(Si slanciano contro Arlecchino, armati di bastoni. Spezzatagli la
          spada, lo tempestano di colpi.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Ah, povero mio paron ! Me tiro un poco più su che no me capita qualche lignada de
          svolo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ah, vilani ! Ah manigoldi ! Se sè cavalieri, fermeve, me se ga roto la spada !
          Aiuto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>I guardiani</speaker>
        <p>Dalli ! Dalli !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Orpo, i xe demoni ! Tuto l’inferno
          <pb n="38" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_038.jpg"/> contro de mi ! Spetè ! Ve fazzo scampar tuti ! Vardè !
          Questa xe una crose.</p> <stage type="saut">(Mostra la croce della spada.)</stage>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>I guardiani</speaker>
        <p>Ci prende per demoni ! Dalli ! Ammazza !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Aiuto ! I me sconquassa ! Facanapa, son morto !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Paron el se racomandi l’anima a dio e bona note !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ah, ma anche con sto toco de spada sarò bon de mazzar ancora qualchedun.</p> <stage type="saut">(Si slancia
          furibondo contro i guardiani. Questi riescono ad afferrarlo e a disarmarlo.)</stage> 
      </sp></div>
          
            <div type="3"><head type="scene" n="3">Scena 3</head>
              <listPerson><personGrp>
                <name>Del Ponte</name>
                <stage type="listPerson">con alcuni servi e</stage>
                <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Che succede ? Arlecchino ! È scappato !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>I guardiani</speaker>
        <p>Eccellenza ! Vedete che cosa ha fatto, ci ha ammazzato tutti i maiali. Maledizione a
          lui.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ah adesso ti vien, fiol de un can
          <pb n="39" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_039.jpg"/> 
          d’un mago. Adesso che son disarmà. Ma non son gnancora
          morto e vignirà el giorno anca per ti.</p>
      </sp>
      
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Taci, scimunito ! Ancora non ti sei ravveduto ? Sei un pazzo furioso.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ti ti xe mato ! E prega el tuo dio o el tuo diavolo che questi sleali cavalieri no i me
          moli, perché con queste mie man te strangolaria.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>El voria forse strangolarlo coi pié ? Cossa che me la godo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Legatelo ben bene e trasportatelo al castello.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ah, questo po' no ! Nissuna forza al mondo riesirà a ligarme vivo.</p><stage type="saut">(Fa terribili sforzi
          per liberarsi.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Legatelo, via, subito e presto quell'asino e cacciatelo intanto nella stalla quì presso,
          nel cortile.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Asino ? Asino ! Ah ! Ti me ga convertì in un asino ! lnfamia ! Mago, Dio te castigarà !
          Iho ! Iho ! Iho !</p> <stage type="saut">(Si mette a ragliare sonoramente, mentre i guardiani ridendo lo
          legano.)</stage>
      </sp>
      <pb n="40" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_040.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Del Ponte</speaker>
        <p>Disgraziato ! Conducetelo via !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Iho ! Iho ! Ihi ! Ihi ! Ihi ! Ihooo !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p><stage type="corps">(Salta giù dall'albero.)</stage> Oh, povero paron ! Sior Marchese ! Don Arlechin el xe deventà mato del
          tuto ma mi torno savio. El me perdona e'l me compatissa. E che me compatissa anca sto bon
          uditorio, che ga podesto veder come de servitor se possa deventar cavalier e, in fondo, no
          esser altro che un bel e bon somaro.</p>
      </sp></div></div>
      <div type="5"><head type="div5">Fine.</head><pb n="41" facs="19_I__ArlecchinoCavaliereErranteEFacanapaSuoScudiere_IT_IBM_041.jpg"/></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
