<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?><?xml-model href="schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet href="style_xml.css" type="text/css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="https://puppetplays.eu/en/oeuvres/353388/il-testamento-di-facanapa">Il testamento di Facanapa</title>
        <respStmt>
          <name xml:id="MSK">Maxine Schoehuys-Kreiss</name>
          <resp ref="maxine.schoehuys-kreiss@univ-montp3.fr">Edition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="FG">Fiona Gazzaniga</name>
          <resp>Transcription and edition</resp>
        </respStmt>
        <principal ref="didier.plassard@univ-montp3.fr" xml:id="DP">Didier Plassard</principal>
        <sponsor>PuppetPlays project (ERC GA 835193)</sponsor>
        <funder>European Research Council - ERC</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor/>
        <availability status="free">
          <licence>Public domain</licence>
        </availability>
        <idno type="DOI"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>A couple’s wedding depends on a will</note>
        <note>Il testamento di Facanapa ovvero Il morto risuscitato
          (Facanapa’s will, or the resurrected dead) is part of an anonymous series of texts
          written for puppets, Raccolta di commediole, and released by G.
          Chiopris, a publishing house from Trieste. The theme of the play echoes that of
          texts written for actor theatre, and is meant for a family audience. The resurrected
          dead is an expedient used in numerous comedies, as is that of the living person
          pretending to be dead or of the dead person pretending to be alive. They are often
          performed during scenes involving the signature of a contract or a will. In this
          version, Facanapa, created by Friulian puppeteer Antonio Reccardini (1804-1876) in
          the first half of the 19th century, plays the role of Ottavio’s servant; Arlecchino
          and Pantalone play the roles of the doctors, which is unusual.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <listPerson>
          <personGrp role="audience">
            <p>All audiences</p>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <listBibl>
          <msDesc>
            <msIdentifier>
              <repository>Instituto Per I Beni Marionettistici e la cultura Popolare, Grugliasco, Italy</repository>
            </msIdentifier>
            <physDesc>
              <objectDesc>
                <p>Number of pages in the original document: 48</p>
                <p>Number of acts in the original document: 2</p>
                <p>Format of the original document: Printed</p>
              </objectDesc>
            </physDesc>
          </msDesc>
        </listBibl>
        <bibl>
          <title type="main">Il testamento di Facanapa</title>
          <title type="sub">Il morto risuscitato</title>
          <date>1908</date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="it">Italian</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords source="animationTechniques">
          <term source="https://puppetplays.eu/en/techniques-d-animation/2352/marionnettes-à-fils">String marionette</term>
        </keywords>
        <keywords source="literaryTones">
          <term/>
        </keywords>
        <keywords source="theatricalTechniques">
          <term>Aside</term>
          <term>Macaronic Latin</term>
          <term>Blow-with-a-stick</term>
          <term>Disguised character (false identity)</term>
          <term>Fake death</term>
          <term>Resurrected character</term>
        </keywords>
        <keywords source="genre">
          <term>Commedia in 2 atti</term>
        </keywords>
        <keywords source="keywords">
          <term>Last will and testament</term>
          <term>Inheritance</term>
          <term>Wedding</term>
          <term>Love</term>
          <term>Swindling</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <normalization method="silent">
          <p>The semi-diplomatic norms applied are intended to guide and facilitate the reading of the original texts. The transcriptions therefore include spelling and grammatical corrections according to current standards.</p>
          <p>The author's orthographic and grammatical corrections have been integrated into the text without being marked. Cuts for performance purposes have not been adopted in the transcription.</p>
          <p>Syntax has been modernised where it is naturally incorrect or has become incomprehensible today. Additions are limited and indicated by square brackets.</p>
          <p>The copyist's obvious errors (scene numbers, character attributions, etc.) have been corrected. The list of characters could also be corrected.</p>
        </normalization>
        <punctuation marks="some">
          <p>Punctuation has been corrected according to modern rules.</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <projectDesc>
        <p>Text collected during the PuppetPlays project funded by European Union (Grant
          Agreement 835193) under Horizon 2020. The PuppetPlays project aims to
          re-evaluate the contribution of the puppets repertoire to the construction of
          European cultural identity. Its main goals is to collect a corpus of
          representative plays from Western Europe (Germany, Austria, Belgium, Spain,
          France, Great Britain, Italy, Netherlands, Portugal, Switzerland) between the
          17th and the 21th century. It also tries to identify the characteristics of
          puppet dramaturgy and their variations depending on eras, cultural spheres,
          producing conditions, and the aimed public.</p>
        <p>This edition is the result of university research work, reviewed by the principal investigator.</p>
        <p>This transcription and the editorial work are distributed under the <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
          Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA)
        </ref> licence. This license enables reusers to distribute, remix, adapt, and
          build upon the material in any medium or format for non-commercial purposes
          only, and only so long as attribution is given to the creator. If you remix,
          adapt, or build upon the material, you must license the modified material under
          identical terms. </p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when-iso="2025-07-18" who="#FG">Text transcription and encoding</change>
      <change when-iso="2025-08-25" who="#MSK">Encoding validation against schema.rng</change>
      <change when-iso="2025-08-26" who="#MSK">TEI Header created from a JSON extraction of the PuppetPlays' database.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_001.jpg"/>
      <pb n="2" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_002.jpg"/>
      <pb n="3" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_003.jpg"/>
      <docAuthor>
        <persName/>
      </docAuthor>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Il testamento di Facanapa ovvero il morto risuscitato</titlePart>
        <titlePart type="sub">Commedia brillante, in 2 atti</titlePart>
      </docTitle>
      <docEdition>G. Chiopris Editore Trieste e Fiume</docEdition>
      <docDate/><pb n="4" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_004.jpg"/>
      <castList>
        <head type="personnage">Personaggi</head>
        <castItem>
          <role>Geronte</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Ottavio, suo nipote,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Facanapa, servo di Ottavio,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Lisetta, cameriera di Geronte,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Eugenia, madre di</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Isabella, amante di Geronte poi di Ottavio,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Scrupolo, notaio,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Gasparo, notaio,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Arlecchino, medico,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Pantalone, medico,</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Brighella, servo di Isabella.</role>
        </castItem>
      </castList>
      <set>
        <p/>
        <lg>
          <l/>
        </lg>
      </set>
    </front>
    <body>
     
      <pb n="5" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_005.jpg"/>
      <div type="1"><head type="acte" n="1">Atto I</head>
      <stage type="saut">Una stanza in casa di Geronte.</stage>
        <div type="3"><head type="scene" n="1">Scena 1</head>
      <listPerson><personGrp>
        <name>Lisetta</name>
        <stage type="listPerson"> e </stage>
        <name>Facanapa</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <stage type="pers">(incontrandosi con Facanapa)</stage> 
        <p>Buon giorno il mio caro Facanapa !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Adio, belezza tirana. Me ha mandesto qua el mio paron, zelantissimo, de saver come el
          signor Geronte gabbia passà la notte.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>In verità l’ha passata assai male.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>El povaro vecio el combate co la morte, ma, dopo aver fato trionfar i dotori e i spezieri
          el dovarà distirar i crachi anca lu e morir. Oh, mia cara Liseta ! Se el mio paron fusse
          fato suo erede universal, son zerto ch'el faria le spese del funeral.</p>
      </sp>
      <pb n="6" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_006.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Io credo che non possa molto durare. Gli ho dato ier sera la medicina e due volte mi è
          caduto fra le braccia svenuto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>S’el fusse morto saria stado mal, perché separandose el spirito dal corpo mortale senza
          nostro permesso, saria stada la ruvina del mio paron e la strage del suo umilissimo
          servo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Cospetto ! Signor Facanapa, voi parlate in punto e virgola.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Ma se sa; propio in punto e varigola... Ma lascemo i scerzi e venimo al fato. E come che
          ghe lo diseva nualtri dovemo far tutti i sforzi possibili perché el sior Geronte el fazza
          testamento per el mio paron Otavio; perché, se lu el resta escluso de questa eredità,
          sarà difizile ch'el se possa cambiar più de camisa e el sarà costreto de star in dieta,
          senza che la ghe sia ordinada del miedigo. De più po', madama Eugenia no ghe voria dar in
          moglie so’ fia. De più, me promete el mio paron che, se le cosse le va ben, el me darà
          una ricompensa de sessanta spudi. Questi sessanta spudi promessi a le mie laboriose
          fadighe, sarà quei che farà scorer più presto i cadenazzi del nostro matrimonio e me
          rendarà l’alto onor de esser possidente e possesor della di lei amara belezza.</p>
      </sp>
      <pb n="7" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_007.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Qualunque sia la mia bellezza, non sarà tale da essere paragonata al vostro merito.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Vezzosa, brillante, garbata ! Ah ! Mi moro per ti !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Acchetati, pazzo, che giunge il tuo padrone.</p>
      </sp></div>
        <div type="3"><head type="scene" n="2">Scena 2</head>
          <listPerson><personGrp>
            <name>Ottavio</name>
            <stage type="listPerson"> e </stage>
            <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ah ! Cara Lisetta ! Levami di pena; mio zio in che stato si trova.</p>
      </sp>
      <pb n="8" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_008.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Sta male assai; credevo che la notte passata dovesse essere l’ultima per lui.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Me ne piange il cuore, e del suo caso sento un dolore estremo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Cussì iero disperado anca mi, quando la mia cara sposa la xe andada a trovar le anime dei
          morti. Mentre rimiravo quel cadavere esangue, me sentivo straziar el cor, ma rifletendo
          che me gero liberà de quel imbrogio, con una scassadina de spale me son fato coragio e go
          pensà de far come tanti che ghe ha toccà una simile fortuna.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Il mio dolore è sincero; e benchè molto speri da mio zio, ciononostante mi rincresce il
          suo stato.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Egli stesso deve sentirsi assai male, poiché mi ha ordinato di chiamare due nodari.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Dimmi, ti prego, in confidenza: posso sperare che il testamento sia in mio favore ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>lo credo che possiate molto sperare. Voi sapete che qui viene a fargli visita madama
          Eugenia insieme ad lsabella, sua figlia. Io li ho intesi più volte, alla sfuggita, parlare
          di matrimonio, ed io credo per certo che il vecchio voglia dichiararvi suo erede a
          condizione che sposiate Isabella.</p>
      </sp>
      <pb n="9" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_009.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ah ! Lisetta ! Tu mi doni la vita; e se ciò è vero io sono il più felice fra i
          viventi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Oh che bela natura ch'el ga, paron ! Come ch’el se risente !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <stage type="pers">(osservando)</stage> 
        <p>Cambiamo discorso ! Viene il signor Geronte !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Vattene, Facanapa: lasciami in libertà con mio zio e, per sollecitare questo affare,
          corri in traccia di due notai e conducili qui.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Lo ubidisso. <stage type="corps">(a Lisetta)</stage> Adio, luse vezosa, che ti me fa morir quando te miro. 
          </p><stage type="saut">(Esce.)</stage>
      </sp></div>
        <div type="3"><head type="scene" n="3">Scena 3</head> 
          <listPerson><personGrp><name>Geronte</name> 
            <stage type="listPerson">in veste da camera, berretto, bastone e il braccio destro al collo, e</stage>
          <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <pb n="10" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_010.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Addio, caro nipote.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Signor zio, m’inchino a voi. Sono molto allegro perché vi vedo in parte ristabilito.
          Sedetevi, signor zio, vi troverete meglio e più comodo.</p> <stage type="saut">(Siede.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <stage type="pers">(Di quando in quando tossisce.)</stage> <p>È vero, caro Ottavio; vi ringrazio della vostra
          attenzione. Ah questa notte ho passato una fiera burrasca !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Dalla chiarezza del volto, si conosce il vostro miglioramento. Conviene al presente
          profittare di questa crisi e con efficaci cordiali, affrettare il ristabilimento della
          vostra salute.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>È vero che questi cordiali portano assai giovamento, ma costano un tesoro e giacchè si
          deve morire è meglio risparmiare.</p>
      </sp>
      <pb n="11" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_011.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p><stage type="corps">[fra sé]</stage> Che sordida avarizia ! 
          <stage type="corps">[ad alta voce]</stage> lo farò le spese, se siete contento, per
          ciò che occorrerà.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Eh ! Figliuolo mio, gettereste il vostro denaro, e ne avreste lo stesso profitto che
          trova uno che accomodi il tetto della casa, quando le fondamenta sono guaste. Lisetta, hai
          tu detto ai notai che li attendo ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Sì, signore; e a momenti saranno da voi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Benché io sia vecchio e colle sciatiche che mi tormentano, la gotta che mi opprime, il
          catarro che mi incomoda; sento di tempo in tempo un certo vigore che non mi cangerei con
          un giovane di quindici anni.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Ah ! In verità che ci sono dei giovani che non hanno sì bella ciera; voi fate invidia ad
          uno che crepi di salute.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Davvero !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Avete un certo non so che negli occhi che vi rende adorabile.</p>
      </sp>
      <pb n="12" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_012.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Ho conosciuta questa figlia sempre sincera. Ditemi, Ottavio: conoscete voi madama Eugenia
          ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Sì signore, la conosco.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Cosa si dice di lei nel paese ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Molto bene, signore; fra tutte le buone qualità ch'ella possede, ha quella della
          saviezza.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Avete mai veduto sua figlia Isabella ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <stage type="pers">(a Lisetta)</stage> <p>Lisetta, ohimé !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <stage type="pers">[fra sé]</stage> <p>Coraggio !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>No; apritemi il vostro cuore; non abbiate riguardo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Oh, signor zio, a voi lo confesso; non ho mai veduto bellezza eguale.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Ho piacere che sia di vostro genio.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Perché ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Perché Isabella domani sarà mia sposa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <stage type="pers">[fra sé]</stage> <p>Ohimé !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <stage type="pers">[fra sé]</stage> <p>Misericordia !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p><stage type="corps">[fra sé]</stage> Simulazione assistimi ! 
          <stage type="corps">[ad alta voce]</stage> In verità, signor zio, non potevate fare
          scelta migliore e nel vostro caso farei anch'io lo stesso.</p>
      </sp>
      <pb n="13" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_013.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Signor padrone, ha pensato a quello che fa ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>La mia stessa salute vuole che io prenda moglie. Così avrò finito di vedermi intorno una
          turba di parenti indiscreti che ad altro non aspirano che a impossessarsi delle mie
          sostanze.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p><stage type="pers">[fra sé]</stage> Son rovinato !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p><stage type="pers">[fra sé]</stage> Ah vecchio senza giudizio !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Sento gente.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>È il servitore della signora Eugenia.</p>
      </sp></div>
        <div type="3"><head type="scene" n="4">Scena 4</head>
          <listPerson><personGrp><name>Servitore</name> 
            <stage type="listPerson"> e </stage> 
            <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Servitore</speaker>
        <p>Madama Eugenia e sua figlia desiderano rivedervi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Che vengano. <stage type="corps">(a Lisetta)</stage> Presto la parrucca.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Servitore</speaker>
        <p>Servo suo.</p> <stage type="saut">(via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Non è necessaria la parrucca... Siete in convalescenza.</p>
      </sp>
      <pb n="14" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_014.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Lisetta, non parlar mai degli accidenti che mi vengono.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <stage type="pers">[fra sé]</stage> <p>Non è necessario ch’io lo dica, poiché, se avranno buon naso, se ne
          accorgeranno.</p>
      </sp></div>
          <div type="3"><head type="scene" n="5">Scena 5</head> 
            <listPerson><personGrp>
              <name>Eugenia,</name> 
              <name>Isabella</name> 
              <stage type="listPerson"> e </stage> 
              <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Abbiamo ricevuto una nuova poco consolante. Mi è stato riferito che questa notte siete
          stato molto male.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Non date retta alle ciarle, signora Eugenia. Sono i miei eredi che fanno correre questa
          falsa voce, poiché mi vorrebbero già morto per appropriarsi delle mie sostanze.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>lsabella, ecco lo sposo che vi ho destinato. Fate il vostro dovere e riconoscete nella
          mia scelta l’intenzione che ho di vedervi contenta e felice.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Sì madamigella, voi siete quella che deve guarire ogni mio male. lo vi considero più che
          Ipocrate e Galeno. Mi renderete più vivace di un giovine di vent'anni.</p>
      </sp>
      <pb n="15" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_015.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Isabella</speaker>
        <p>Il dovere di figlia obbediente mi farà acconsentire a ciò che voi volete. Ma se il
          signor Geronte crede di trovar in me quell’incentivo che lo possa guarire, s’inganna.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>È ben differente la mia dalla vostra intenzione. Spero più presto di quello che pensate,
          di vedermi intorno un bel bambino e sentirmi dire papà, papà !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Oh per la morte di mio nonno, non posso più tacere ! Signora Eugenia, io mi meraviglio
          di voi. Vostra figlia nell'età più fresca, dimanda un suo eguale. Pigliatevi una rosa nel
          suo fiorire, unitela ad un garofano appassito e secco e poi poneteli in petto ad una donna
          e osservate qual disgraziata figura faranno. Tale sarebbe vostra figlia dandola al mio
          padrone. Ricorra piuttosto a un buon notaio, signor Geronte, faccia testamento con tutta
          quiete e si prepari a l'ultimo passo.</p>
      </sp>
      <pb n="16" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_016.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Brava mo', brava, signorina ! Chi vi ha affilato così bene la lingua ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Isabella</speaker>
        <p>La ragione.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Io per me sostengo che miglior incontro ella non può avere. Un uomo ricco che le fa
          donazione di tutto il suo, un uomo posato, lontano da quelle debolezze che ordinariamente
          accompagnano la gioventù... rispettabile per la sua età di 70 anni.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Non li ho ancora compiti; mancano quattro mesi e sei giorni. Accertatevi, bellissima
          lsabella, che.... <stage type="corps">(voltandosi a Lisetta)</stage> Ohimé ! Lisetta...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Comandate.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <stage type="pers">[fra sé]</stage> <p>La medicina che ho preso comincia a farsi sentire.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Non so che farvi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Signora Eugenia, se la bellissima Isabella non rifiuta al mio amore... E che... Ohimé !</p>
         <stage type="saut">(Si contorce dai dolori.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Che avete, signor zio, che cambiate di colore ?</p>
      </sp>
      <pb n="17" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_017.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Terminate il vostro discorso.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Se l’amore... Lisetta !...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Signore !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Ma che volete dire ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Ottavio, fa tu compagnia a queste signore. Di grazia, perdonate !... Un certo affare
          premuroso mi chiama altrore; in breve sarò di ritorno.</p> <stage type="saut">(Parte accompagnato de
          Lisetta.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Il colpo è buono: non sono sì sciocca da perderlo. Seguimi, Isabella.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ah ! No, no, trattenetevi, signora Eugenia ! Per poco ancora ! Ascoltatemi !...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Ma, caro signor Ottavio, tutto è vano !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ed è possibile che vogliate sacrificare l’unica vostra figlia al nume dell’interesse.
          Mio zio non ha che pochi momenti di vita e volete ridurre la signorina Isabella ad esser
          prima vedova che maritata.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Della mia condotta non sono tenuta a render conto a chicchessia. lo sono padrona di mia
          figlia, e come tale posso disporne a mio talento.</p>
      </sp>
      <pb n="18" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_018.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>E voi, signorina Isabella, acconsentirete a queste nozze ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Isabella</speaker>
        <p>Io dipendo da mia madre.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>E vorrete dunque, signora Eugenia, vedermi miseramente morire ? lo amo vostra figlia,
          sono disperato !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Non manco alla mia parola.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ma se non mancate alla vostra parola, perché dunque non me la concedete ? Voi me l’avete
          pure promessa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>È vero, ve l'ho promessa quando voi mi avevate assicurata che sareste stato l'erede di
          vostro zio.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>E tale sarei, se voi stessa non mi rovinaste.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Come ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Se voi non deste lsabella a mio zio. Non maritandosi, egli è fuor di speranza di aver
          altri eredi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Ma se io mi sciolgo dal contratto col signore Geronte e che poi non vi fa suo erede
          ?</p>
      </sp>
      <pb n="19" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_019.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Eh ! Io lo sarò, signora Eugenia, io ve lo giuro ! Ch'egli cerchi altra donna per
          maritarsi io non credo; stando al suo fianco, gli farò conoscere il suo errore; e poi egli
          non pratica alcuno, non esce mai di casa. Fidatevi della mia parola.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Isabella</speaker>
        <p>In verità, cara madre, non parla male.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Rinnovatemi la vostra promessa ed io m'impegno che sarò l’erede di mio zio.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Sentite ! A questa condizione vi rinnovo la promessa; ma se dovesse essere diversamente
          non isperate lsabella, ch'ella per voi è morta.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Sì ! Sono contentissimo ! E vi accerto di quanto vi prometto, ma bisogna che voi vi
          sciogliate dall'impegno contratto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Isabella</speaker>
        <p>Questo è il punto principale.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Non perorate tanto, signorina, che già v’intendo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Isabella</speaker>
        <p>Io sono obbediente ai vostri comandi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Vi ho già capito. Io scendo abbasso nel piccolo studio; vado a scrivere un biglietto al
          signor Geronte e mi scioglierò dall'obbligo. Usate voi tutta l'arte per ottenere il vostro
          intento ed Isabella sarà vostra.</p>
      </sp>
      <pb n="20" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_020.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ah ! Voi mi consolate, ed il premio è tanto per me prezioso, che, a costo del mio sangue,
          otterrò l'intento.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>lsabella, seguimi.</p> <stage type="saut">(Per partire.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Isabella</speaker>
        <p>Vi obbedisco !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <stage type="pers">(ad Isabella)</stage> <p>Addio, mia unica speranza !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <stage type="pers">(voltandosi)</stage> <p>Cos'è ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Isabella</speaker>
        <p>Guardava il ricamo del mio manicotto che è molto bello.</p> <stage type="saut">(Parte con Eugenia.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>O sorte non mi tradire ! Ho guadagnato assai se ella scrive questo viglietto. Mio zio si
          sdegnerà e sarà mio l'impegno di fomentare la sua collera; per il resto lascio alla sorte
          la decisione del mio destino.</p>
      </sp></div>
            <div type="3"><head type="scene" n="6">Scena 6</head> 
              <listPerson><personGrp><name>Facanapa</name> 
                <stage type="listPerson"> e </stage> 
                <name>detto</name></personGrp></listPerson>
      <pb n="21" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_021.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>In verità, sior paron, go coresto come un disperado inseguido dai creditori; son andà in
          tute le case de sti nodari, ma tuti i gera fora. Go caminà come un can rabiado e zercà per
          tuto finché li go trovesti. El sior Gasparo el gera da un usoraio che fazeva testamento,
          el ghe lasava tutte le sue facoltà al Boia in ricompensa de no averlo impicado; el sior
          Scrupolo el gera a tavola con una bela giovine, che ghe acomodava certe scriture per
          meterle al rigistro e i ma disesto che i vegnarà quanto prima e senza falo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Sai tu perché mio zio ha fatto chiamare i notai ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>O bela ! Per far testamento, mi digo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>No ! Per fare il suo contratto di matrimonio.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Ah raza de can ! Cosa po el vol far de la mugier ? E chi xe quella mata che vol viver
          vizin a quel cadavere spirante ?</p>
      </sp>
      <pb n="22" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_022.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Eppure se n’è trovata una. La signora Eugenia gli dava sua figlia Isabella, ma ora tutto
          è cangiato, e la signora Eugenia mi fa sperare che si scioglierà dall’impegno.</p>
      </sp> 
              <sp><speaker>Facanapa</speaker>
          <p>Per altro no bisogna fidarse, perché la dona la pol cambiare da un momento all’altro e
          mancar de parola. A mi me se vegnu un pensieroso pensier ch'el saria adatatissimo in
          questa ocasion. La senta. El dovaria dirghe a quela canagia de vecio ch’el ga un amigo
          medico e virtuosissimo ch'el vegnarà a consultar el so mal seuza nissun interesse. Questo
          xe el mio amico, el Dottor Arlechin. El xe un omo che con pochi soldi ghe femo dir quel
          che volemo e far a nostro modo. Se volemo, el ghe cava anca sangue dal colo come ai cavai.
          E mi vado subito a trovarlo perché el 
            <pb n="23" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_023.jpg"/>
            vegna e ch’el ghe cava al vecio l’idea de maridarse,
          fazendoghe creder che questo matrimonio el xe la sua ultima ruvina, cossa diselo, mo’
          ?</p></sp>
      
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Non mi dispiace il tuo pensiero; va a trovare questo Arlecchino che io parlerò a mio
          zio.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Sior paron, el se ricorda che l’omo vive de l’omo e che se elo el xe l’erede no xe de
          giusto che mi resto cola boca suta. Lo saludo !</p> <stage type="saut">(via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Voglia il cielo che tutto termini in bene e che unendomi ad Isabella il mio cuore possa
          essere felice.</p>
      </sp></div>
              <div type="3"><head type="scene" n="7">Scena 7</head>
                <listPerson><personGrp>
                  <name>Geronte,</name> 
                  <name>Lisetta</name> 
                  <stage type="listPerson"> e </stage> 
                  <name>detto</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Ho una debolezza tale, che appena mi reggo in piedi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Sedetevi, se volete.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Mi son preso la libertà, caro zio amatissimo, di far venire un dottore, insigne per la
          sua virtù, perché esamini il vostro male e sono certo che farà più questo in una visita
          sola di quello che abbia fatto il vostro medico in sei mesi di cura.</p>
      </sp>
      <pb n="24" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_024.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Non voglio altri dottori, non voglio gettar via ancora denari. So quanto mi costa sino al
          presente il mio male.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ma questo, caro zio, non prende un soldo. È un uomo ricco, caritatevole e tutto quello
          che fa, lo fa per amor del prossimo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Che sia benedetto ! Fallo venire, che lo ascolterò volentieri. Dimmi, Ottavio, si è
          forse sdegnata la signora Eugenia per averla così incivilmente lasciata ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>lo non lo credo ! Ma, se si fosse sdegnata, avrebbe torto, perché la necessità non ha
          legge.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Vorrei farle un presente che facesse un bell'effetto e che costasse poco.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Io vi servirò con tutta attenzione e per le nozze, se sarete contento, io vi farò
          l’economo.</p>
      </sp>
      <pb n="25" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_025.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Sì, ma che sia poca la spesa. Farai due piatti grandi, uno di fichi secchi e l’altro di
          nocciuole; prepara poi un piatto di limoni tagliati sottili sottili col loro zucchero, e
          fa che quelli siano i primi mangiati. Invece di rosolio, piglia un poco di spirito e
          metici non molto zucchero che da tutti sarà creduto un Iiquore. Infine, ti darò uno
          zecchino ! Tu farai il pasto, pagherai i suonatori, i Iumi, il rinfresco e quello che
          avanza, lo terrai per te.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <stage type="pers">[fra sé]</stage> <p>Non sarà di che riempirsi lo stomaco.</p>
      </sp></div>
                <div type="3"><head type="scene" n="8">Scena 8</head>
                  <listPerson><personGrp>
                    <name>Servitore</name> 
                    <stage type="listPerson"> e </stage> 
                    <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Servitore</speaker>
        <p>La mia padrona, signore, vi manda questo viglietto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Povera signora Eugenia ! Ella sarà inquieta per sapere lo stato di mia salute. Lisetta,
          dammi i miei occhiali...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Date a me, che lo leggerò senza occhiali...</p>
      </sp>
      <pb n="26" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_026.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Servitore</speaker>
        <p>Prendete !</p> <stage type="saut">(Porge il foglio.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <stage type="pers">(Legge.)</stage> <p>"Avendo fatto riflessione alla vostra età ed agli incomodi vostri, veggo che
          sarebbe un rovinare mia figlia dandovela in isposa. Non vi sdegnate adunque, se ritratto
          la mia parola e vi lascio in piena libertà. Vostra serva Eugenia." Questo è un congedo in
          tutte le regole.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Che cosa ne dici, Ottavio ! È mai possibile ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Dico che questa è un'azione indegna e dovete fare in modo che vi mantenga la parola
          data.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Mi guardi il cielo di seguire il tuo consiglio. Sia pur finita. lo ti confesso che a
          queste nozze mi aveva spinto il desiderio di un erede e non già l’amore.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Non ho gran pena a crederlo !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <stage type="pers">(al servitore)</stage>
        <p>Andate abbasso, che adesso vi manderò la risposta.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Servitore</speaker>
        <p>Va benissimo, signore.</p> <stage type="saut">(via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Farete molto bene a liberarvi da questo imbroglio. Avete assai da combattere col vostro
          male, senza cercar nuovi disastri... Ecco il vostro dottore.</p>
      </sp></div>
                <div type="3"><head type="scene" n="9">Scena 9</head>
                  <listPerson><personGrp>
                    <name>Pantalone,</name> 
                    <name>Geronte,</name>
                    <name>Ottavio</name> 
                    <stage type="listPerson"> e </stage> 
                    <name>Lisetta</name></personGrp></listPerson>
      <pb n="27" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_027.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Servo del sior Geronte.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Signor dottore eccellentissimo, vi saIuto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Come aveu passà la notte ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Assai male.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <stage type="pers">(a Lisetta)</stage> <p>Gli avete data la medicina ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Sì signore; ma l’ha molto conturbato.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>El polso no xe mal, la lengua la xe rossa e umida. Xe bon segno.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Si sente tanto bene che voleva ammogliarsi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Ammoiarse ? Corpo de Baco ! Nò gavaria miga fato mal ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Dite davvero, signor dottore ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Ma se sa che digo da bon. El matrimonio, almeno nel suo prinzipio, el porta con lu
          qualche alegria de cuore seguendo l’idea dei filosofi, questa alegrezza la ga un’atività
          che rinforza el corpo e opera megio de qualunque medizina. Inoltre le atenzion che la ga
          la mugier no le pol aver una serva e tante volte se vede efeti maravigliosi causai
          propiamente dal bon governo.</p>
      </sp>
      <pb n="28" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_028.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Oh ! Farò che la signora Eugenia mi mantenga la parola.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <stage type="pers">[fra sé]</stage> <p>Costui mi rovina senza saperlo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Noi gavemo molti de sti casi. E cussì, chi può maridarse no fa mai mal.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <stage type="pers">[fra sé]</stage> <p>Che tu sia maladetto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Voglio seguire il vostro consiglio, signor Pantalone carissimo, e voglio ammogliarmi.</p>
          <stage type="saut">(Battono alla porta.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Chi batte ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Signor zio, è qui il medico di cui vi ho parlato.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Che venga, avrò piacere che si consulti col signor Pantalone.</p>
      </sp>
      <pb n="29" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_029.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Volentieri ! Mi son pronto a tutto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Resti servito, signor dottor Arlecchino. 
          <stage type="corps">(piano)</stage> lo corro da Isabella.</p> 
          <stage type="saut">(Parte.)</stage>
      </sp></div> 
                <div type="3"><head type="scene" n="10">Scena 10</head>
          <listPerson><personGrp>
            <name>Arlecchino</name> 
            <stage type="listPerson"> e </stage> 
            <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Oh, stupiditissimi signori, bona sera.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Venga pure avanti, signore !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Sior dottor Polenton, no ste esser arabiado, se me vedè qua, perché mi no son venudo col
          intenzion de farve del mal.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Oh, anzi go piazer, che se venudo. <stage type="corps">(piano)</stage> Perché cussì asieme podaremo mandarlo più
          presto a far pipe.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <stage type="pers">(Tocca il polso.)</stage> <p>Deme el polso. El polso el xe assai alterado.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <stage type="pers">(Tocca a sua volta.)</stage> <p>Dotor Arlechin, adesso che gavè tocà el polso vu, el me par anca a
          mi assai alterà.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <stage type="pers">(a Geronte)</stage><p> Qual xe el vostro mal ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Ho avuto un insulto di apoplessia che mi ha fatto perdere questo braccio.</p>
      </sp>
      <pb n="30" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_030.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ma no che no lo gavè perso. Se'l xe qua ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Dico che non posso muoverlo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Bon !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Mi vengono sovente dei capogiri.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Meglio !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Tosse, catarro, dolori !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Queste xe cosse che no se conta. Gavè altro ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Grazie al cielo, del resto mi sento bene.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>E come l’avè tratà, sior Pantalon ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>No go mancà da cavarghe sangue e go dà dei cordiali ristorativi, <foreign xml:lang="latin">secundum artem</foreign>, per
          veder de ristabilirlo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>E per ultimo, il signor dottore non disapprovava una medicina matrimoniale.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Come ! Come ! Cossa xela sta medizina !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Una buona moglie.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Oh, che sia ditto con tuto el rispeto de Pantalon, no la me par una cossa bona.</p>
      </sp>
      <pb n="31" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_031.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Perché mo' ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Un omo abandonà dal calor natural, sfibrà per el mal ch'el patisse, come volè ch'el
          possa resister al matrimocolo ? <stage type="corps">(piano)</stage> Se sto crepà de vecio el se marida no'I dura più
          de un'ora.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Non mi ammoglio più.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Perdonè, caro Arlecchin, ma vu la prezipitè tropo la cossa. El matrimonio podaria
          guarirlo per tante rason e ve ne darò le prove.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Qualunque sia la rason, che me dirè, la sarà stupida, perché questo saria el massimo
          dei spropositi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>E mi ve provarò co la rason e con autori classici, ch'el matrimonio lo pol guarir.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>E mi ve provarò che el matrimocolo fa morir anca i sani. In lu po' la natura distila
          malamente; essendo che l'umida metropoli del cataro, dita da Ippocrate 
          <foreign xml:lang="latin">sons potuites</foreign>, no
          ricevendo dal stomigo suo promotor patematico, calore suficente, si convertirebero gli
          umori in cativi catari che passando ne la nobile cavità del torace, per la glandula
          osculatoria, lo renderebero in pochi minuti cadavere fredissimo e spuzolente.</p>
      </sp>
      <pb n="32" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_032.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Falsa la xe la proposizion, perché no xe vero che <foreign xml:lang="latin">motus est causa caloris</foreign>; la natura
          dissipa quante le xe le parte e formule che la distilla con fluido concorso di umidità
          vaporose, atenindose a la forza focosa e sublime ne la parte più alta, dove per
          refrigerante de l’ambiente, el vaporoso umor in pure e sutilissime stile se va liquefando.
          <foreign xml:lang="latin">Ad querendam novam formam substantialem</foreign>.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Ohimè ! Mi sento morire dallo spavento !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Nego: <foreign xml:lang="latin">suppositum</foreign> !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Negate quanto volete, vi ringrazio tutti due, ma andate.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>L’onor mio vol che sostegna la mia rason.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>La vostra rason la se posada sul falso e dovè confessar che avè dito un spoposito.</p>
      </sp>
      <pb n="33" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_033.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Signori ! Di grazia non vi alterate.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>El sior Arlerchin no'l sa quel ch'el dise.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>E vu sè un animal dotorado per forza.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>E vu sé un asino, dotorado per protezion.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Per carità, partite !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Andate ! Ne avete dette abbastanza.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Me apelarò a la Facoltà medica.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>Ve farè conosser per quel che sè.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>La vedaremo !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>E mi son pronto a farvela tegnir.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Ve farò smatricolar.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>La vose dei aseni no va a capitolo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Arlecchino</speaker>
        <p>Vu sè una bestia !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Pantalone</speaker>
        <p>E vu un somaro !</p> <stage type="saut">(Si bastonano, urtano Geronte che cade a terra.)</stage>
          
      </sp></div></div>
      <div type="5"><head type="div5">Fine dell'atto primo.</head></div>
      
      <div type="1"><head type="acte" n="1">Atto II</head> 
        <stage type="saut">Camera come nell’atto I.</stage>
              <div type="3"><head type="scene" n="1">Scena 1</head> 
                <listPerson><personGrp>
                  <name>Ottavio</name>
                  <stage type="listPerson"> e </stage>
                  <name>Facanapa</name></personGrp></listPerson>
      <pb n="34" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_034.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Go trovado el dottor Richelin el me ga disesto che la cosa la xe andada ben e benon.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Sì ! Tutto è andato a seconda. Mio zio mi ha dichiarato suo erede. Solo mancano i
          notai.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>I nodari noi manca, no, perché li go menasti con mi e i xe abasso che i speta.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Bravo Facanapa ! Tu sei un uomo meraviglioso.</p>
      </sp></div>
                <div type="3"><head type="scene" n="2">Scena 2</head>
                  <listPerson><personGrp>
                    <name>Lisetta</name> 
                    <stage type="listPerson"> e </stage> 
                    <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <stage type="pers">(Gridando.)</stage> <p>Aiuto ! Misericordia ! Soccorso ! Aiuto !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Che cosa è stato ?</p>
      </sp>
      <pb n="35" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_035.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Siamo rovinati !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Cossa nasse ? Te se scampà el gatto ? O crepada la gallina.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Altro che gallina ! Il padrone è morto ! Morto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ah ! Sono perduto !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Adio, sior testamento !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>E come avvenne ? Narra, per pietà !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Quando l’ho condotto nella sua camera si è gettato sul letto; tutto ad un tratto gli è
          mancato il respiro, ha voltato gli occhi e non ha più parlato; gli ho tastato il polso, e
          non ho sentito alcun movimento.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ah ! Sono rovinato ! Al presente tutti gli altri parenti pretenderanno la loro parte e
          forse l’ultima sarà la mia.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>E mi che go menesto anca i nodari ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>E la speranza che aveva io di essere beneficata ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>E tutti i mii debiti, che speravo de pagar col favor de sto testamento ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Che faremo Facanapa ?</p>
      </sp>
      <pb n="36" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_036.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Tuto quel che volè... Basta che me lassè pensar un momento. <stage type="corps">(pensando)</stage> Se podaria...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Animo, Facanapa ! Fammi conoscere il tuo pensiero.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>La go trovada ! Sentì ! Se mi me vestissi coi vistiti del sior Geronte, co la baretta in
          testa, con tutte le finestre serade, con un picolo lumineto e che facendo entrar i nodari,
          faria finta de esser Geronte ? Alora se podaria far el testamento in vostro favor ! Cossa
          ve par ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ah, caro Facanapa ! Tu mi consoli !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Sei un uomo prodigioso.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Liseta, andè a preparar in t'un'altra camara el leto e i vestiti che vegno subito.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Vado subito, subito !</p> <stage type="saut">(via)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Tu mi ridoni la vita, caro Facanapa ! Lascia a me la cura di premiare l'amore e lo zelo
          che tu hai per me.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Mi farò... ma no se pol far altro.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Perché ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>El testamento chi xe che lo sottoscrive ? Mi no zertamente; se femo fiasco, no vojo miga
          andar in galera.</p>
      </sp>
      <pb n="37" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_037.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Ottavia</speaker>
        <p>Sciocco ! Non vedi come la fortuna ci favorisce ? Mio zio, per il colpo d'apoplessia
          ricevuto nel braccio destro, era inabile allo scrivere.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Alora, dunque, va benon ! Andemo subito ne l’altra camera a preparar tutto e a finir sto
          imbrogio.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Andiamo, andiamo ! E tutto andrà bene.</p> <stage type="saut">(Escono.)</stage>
      </sp></div>
              <div type="3"><head type="scene" n="3">Scena 3</head> 
                <listPerson><personGrp>
                  <name>Facanapa,</name> 
                  <name>Lisetta</name> 
                  <stage type="listPerson"> e </stage>
                  <name>Ottavio</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Qua tutto è all’ordine e le finestre sono chiuse.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <stage type="pers">(nei panni di Geronte, a letto)</stage> <p>O povareto mi ! Con sti vestiti adosso, go odor de
          cadavere. Me sento un zerto scombusolamento, che no so spiegar. Lisetta ! Cossa distu !
          Prima me fazo la barba per mi e per ti e po' per el sior Otavio.</p><stage type="saut"> (piano)</stage>
      </sp>
      <pb n="38" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_038.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Posso chiamare i notai ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Sì ! Sì ! El li ciama pur e presto se no mi moro de paura.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Lisetta, chiama i notai.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Subito ! Vado e vengo !</p> <stage type="saut">(Esce e subito ritorna.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ti raccomando di fare le cose per bene e sarai ricompensato. Zitto che sono qui.</p>
      </sp></div>
              <div type="3"><head type="scene" n="4">Scena 4</head>
          <listPerson><personGrp>
            <name>Scrupolo,</name> 
            <name>Gasparo</name> 
            <stage type="listPerson"> e </stage> 
            <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Venite, venite ! Signori, ecco il povero mio padrone. Vi attende.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Benché sia in <foreign xml:lang="latin">estremis estremis</foreign> de la mia vita, me la godo de vederli in salute o
          signori. È tempo, ormai, che disponendo con bon ordine le mie cosse, me preparo a quel
          passo che contro mia voglia son forzado de fare.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <p>Non vi faccia alcuna pena se, al presente, con un testamento regolate i vostri affari,
          poiché questo non diminuisce il vivere; anzi mette il cuore in calma.</p>
      </sp>
      <pb n="39" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_039.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Gasparo</speaker>
        <p>Sarà necessario, signore, di far ritirare questi signori acciò possiate, senza riguardo
          alcuno, dire il vostro sentimento.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>No, no, possono restare: bramo che siano presenti alle ultime mie volontà.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <stage type="pers">(Siede.)</stage><p> Come vi piace. Avanti di noi, giurati notai, dite ciò che volete...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Prima de tuto numero uno, che si paghi tutti i miei debiti...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ma che debiti avete, zio ? lo non ne so nessuno.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Ne ho più che non pensiate. All’osto della spada, per pranzi e zene, fate in conpania de
          diverse donete, ghe devo scudi dozento. Al formajaro, per tanto formaio, butiro, candele,
          ecetera, scudi trenta. Al caligaro, per scarpe per me per amizi e amiche, scudi
          venti.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <stage type="pers">(piano)</stage><p> Ah, che briccone !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Gasparo</speaker>
        <p>Come volete essere seppellito ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Per questo no me preme gnente afato. Spendano poco; questo xe quel che ghe
          racomando.</p>
      </sp>
      <pb n="40" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_040.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Io avrò la cura che vi sia fatto onore.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <p>Dite ora come volete disporre de' vostri effetti.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Un momento de pazienza ! Lasso unico erede de tute le mie facoltà, nissuna ecetuada,
          Otavio, mio nipote, diseredando ogni sorta de parente, tanto machio che femina e ancora
          qualunque altra bestia mia parente lontana, e dei fioi che gavessi senza saver.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>O adorabile zio ! Oh momento fatale !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Spetè un poco ! Vedarè che adorabile che son.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Cosa dite, caro zio ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Idem - Idem, lasso a Lisetta...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Ohimè !...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>In ricompensa della sua fedel servitù, a condizione però che sposi Facanapa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Ohimè ! Io manco !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Sostenila, caro nipote, la povera puta Ia me fa pietà.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Oh ! Che amabile padrone ch'io perdo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Le lascio due mila scudi, denaro contante, che sarà subito levato dal mio scrigno.</p>
      </sp>
      <pb n="41" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_041.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p><stage type="corps">[fra sé]</stage> Oh maledetto ! Cosa fa costui. <stage type="corps">[a Facanapa]</stage> Signor zio.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Pago a questa figlia le mie obligazioni !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Non credo che abbiate altro !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Ancora due o tre bagatelle da dire; Idem, Idem, lasso a Facanapa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>A Facanapa ? Signor zio, sapete che egli è un briccone !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Lo conosso meglio di voi. Egli xe el re dei galantomeni perciò gli lasso cento scudi a
          l’ano vita durante.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ma pensa...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Se me fê andar in colera, ghe ne lasso do mila.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <stage type="pers">(piano)</stage> <p>Ah indegno !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Avrei qualche amico, a cui lasciare qualche cossa.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Io credo che abbiate finito, e che non vi sia più nessuno.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Gaspare</speaker>
        <p>È finito ?</p>
      </sp>
      <pb n="42" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_042.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Sì, xe terminato.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Gaspare</speaker>
        <p>Segnate col vostro nome !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Ah ! Signor ! Io farai ben di cuor ma gavendo perduto el bracio drito, per un colpo de
          apopleticazione son inabile de scriver.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Gaspare</speaker>
        <p>Non potendo per impotenza firmar il signor Geronte, resta con giuramento da noi segnato e
          firmeremo noi il testamento.</p> <stage type="saut">(Firmano il testamento.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Favoritemi el testamento.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <p>Non è possibile ! Esso resta in deposito presso di noi; ma fra poco ve ne porterò la
          copia. Il Cielo vi salvi !</p> <stage type="saut">(I notai partono.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Liseta, compagna quei signori.</p> <stage type="saut">(Lisetta esce.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ma dimmi un poco, disgraziato, ti pare che sia giusto di lasciare a Lisetta duemila scudi
          ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Per dir la verità no me par tropo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>E per te cento scudi, vita durante...?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Ma come me podevi creder cussì ignorante de meter la carne al fogo per i altri senza
          zercar el brodo.</p>
      </sp>
      <pb n="43" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_043.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ma mi pare che tu abbia fatto molto bene il tuo interesse.</p>
      </sp></div>
              <div type="3"><head type="scene" n="5">Scena 5</head> 
                <listPerson><personGrp>
                  <name>Lisetta</name> 
                  <stage type="listPerson">correndo e</stage>
          <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Soccorso, per carità ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Che cosa è successo ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Oh Dio ! Geronte è vivo !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Preson, galera, e forca, aspeteme !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ahimè ! Sono perduto !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Dopo che ho accompagnato i notai, nel salire le scale, ho veduto Geronte sulla porta, che
          mi ha chiamata e mi ha domandato la veste. lo sono corsa. Facanapa dammi la veste.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Lisetta ! Vegno ! Vegno ! Va avanti !</p> <stage type="saut">(Escono Lisetta e Facanapa, poi questo
          ritorna.)</stage>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ah non vi è più speranza ! Siamo tutti rovinati !</p>
      </sp></div>
              <div type="3"><head type="scene" n="6">Scena 6</head> 
                <listPerson><personGrp>
                  <name>Eugenia,</name> 
                  <name>Isabella,</name> 
                  <name>Ottavio</name> 
                  <stage type="listPerson"> e </stage>
          <name>Facanapa</name></personGrp></listPerson>
      <pb n="44" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_044.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Attendo ancora la risposta del signor Geronte. Ha fatto attendere il servitore abbasso,
          sulla scala, più di due ore ed alla fine è ritornato a casa, ed io sono venuta apposta
          perché voglio essere chiarita qual sia l’intenzione del signor Geronte.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ah ! Madama, sono disperato !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Isabella</speaker>
        <p>Vi sovrasta forse qualche male ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Eh ! Siora mia. Semo passionai perché gavemo paura che dovaremo viazar.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>E chi vi costringe ? Forse il signor Geronte ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ah ! Madama sono disperato, appunto per lui.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Isabella</speaker>
        <p>Perché ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Perché nualtri semo tropo spiritosi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ohimé ! Ecco mio zio !</p>
      </sp></div>
                <div type="3"><head type="scene" n="7">Scena 7</head> 
                  <listPerson><personGrp>
                    <name>Geronte,</name> 
                    <name>Lisetta</name> 
                    <stage type="listPerson"> e </stage> 
                    <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <pb n="45" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_045.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Non ho più fiato. Ottavio, io credo che per me la sia spedita. Questo è stato un gran
          colpo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <stage type="pers">[fra sé]</stage> <p>A mi pò me par che no 'l sia sta abastanza.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <stage type="pers">(piano)</stage><p> Non so che dirgli.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Signor Geronte, attendevo la risposta del mio viglietto e nulla ho veduto; che mi
          rispondete...?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Rinunzio ogni mia pretesa sopra la signora lsabella. A dirvi la verità, ho altra voglia
          che di maritarmi. Vado a fare il mio testamento e lascio Ottavio mio erede universale.
          Dimmi, Lisetta, quando vengono i notai ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Ora son fritto !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>E mi biscotà !</p>
      </sp></div>
              <div type="3"><head type="scene" n="8">Scena 8</head> 
                <listPerson><personGrp>
                  <name>Scrupolo</name> 
                  <stage type="listPerson">con testamento in mano e</stage> 
                  <name>detti</name></personGrp></listPerson>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <p>Servo umilissimo del signor Geronte.</p>
      </sp>
      <pb n="46" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_046.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Servitor suo, signor Scrupolo. Ella ha fatto assai bene a venire.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <stage type="pers">(a parte)</stage> <p>E per noi assai mal !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <p>Ecco la copia del testamento.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Che copia ? Che testamento ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <p>Quello che ella ha fatto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Io ho fatto testamento ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Si po' el lo gà fato avanti che ghe vegna el colpo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Può darsi che il male mi abbia reso stordito. Cosa ne dice il signor notaio ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <p>lo dico che ciò è vero e questi sono i sentimenti da voi espressi.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Leggete acciocché io sappia che cosa ho fatto.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <stage type="pers">(Legge.)</stage> <p>Avanti di noi notari giurati... ecetera ecc. Prima che siano pagati tutti i miei
          debiti...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Che debiti ? lo non ne tengo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <p>Eccoli spiegati : All’oste della spada, per tante cene e pranzi fatti in compagnia di
          varie donnette, scudi duecento; al formaggiaro per tanto formaggio, burro, candele ed
          altro scudi trenta; al calzolaio per tante scarpe fatte per me, per amici e amiche scudi
          venti.</p>
      </sp>
      <pb n="47" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_047.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Vi dico che io non ho mai avuti questi debiti.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Epur, sior Geronte, ghe giuro, che mi ghe ve go inteso parlar. Lo sa tuta la zità.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <p>Idem. Lascio unico erede di tutte le mie facoltà niuna eccettuata, Ottavio, mio nipote,
          diseredando ogni sorta di parenti maschi o femmine e ancora qualunque altra bestia di
          parente lontano e figli che avessi senza saperlo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Come ! Come ! Io non sono stato mai capace di queste cose.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>El ga fato benon a scarigar la sua coscienza.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <p>Idem ldem a Lisetta...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Anche a Lisetta ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <p>Due mila scudi, in danaro contante che sarà subito levato dal mio scrigno.</p>
      </sp>
      <pb n="48" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_048.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Eh ! Che questo è un inganno ! Questa non è mai stata la mia intenzione.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Xe sta l’ultimo svenimento. <stage type="corps">(a parte)</stage> Mi moro da la paura.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <p>Idem, lascio a Facanapa...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>El cor el me salta in peto ! Adesso la sciopa !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Cosa c’entra qui Facanapa ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <p>Gli lascio cento scudi a l’anno, vita sua durante.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Vi dico, signor notaio...</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Ma la senta, ma la scolti ! Ma la creda che el svenimento lassa la memoria cussì
          debole.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Questo è un inganno ed io annullo questo testamento, e voglio sapere chi ne sia
          l’autore.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <stage type="pers">(inginocchiandosi)</stage> <p>Ah signor zio, perdono !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <stage type="pers">(inginocchiandosi)</stage> <p>Ah signor padrone, pietà !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <stage type="pers">(inginocchiandosi)</stage> <p>Sior Geronte, misericordia !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Che vuol dir ciò ?</p>
      </sp>
      <pb n="49" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_049.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Sappiate che noi abbiamo creduto, nel vostro svenimento, che foste morto, e, per timore
          che gli altri parenti, non avendo voi dichiarata la vostra volontà, pretendessero la loro
          parte, Facanapa, fingendo di essere voi ha testato in vece vostra. Ora vi domandiamo
          perdono ed aspettiamo da voi, amorosissimo zio, il nostro castigo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Ah, sior vecio, privo de gioventù, la me perdoni.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Oh, signor padrone, perdono !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Siete una bella razza di birbanti. <stage type="corps">(a Ottavio)</stage> lo però ti aveva destinato mio erede e
          tale ora ti dichiaro; ma per tuo castigo approvo il testamento fatto, così ti resterà
          tanto di meno.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Lisetta</speaker>
        <p>Ah, respiro !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Evviva ! Evviva ! Sior Geronte ? Ghe daria un baso, ma no ghe arivo.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Signora Eugenia, voi vedete ch'io mantengo quanto ho promesso, e adempite voi pure la
          vostra promessa: concedetemi di sposare la signora Isabella.</p>
      </sp>
      <pb n="50" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_050.jpg"/>
      <sp>
        <speaker>Eugenia</speaker>
        <p>Sebbene l’eredità sia diminuita, io ne sono contenta e quando il signor Geronte lo
          approvi, io vi concedo la di lei mano.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>lo per me approvo la loro unione.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Ottavio</speaker>
        <p>Finalmente sono compiute le mie speranze !</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Isabella</speaker>
        <p>Ed io ho finito di sospirare e piangere.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Scrupolo</speaker>
        <p>E intanto chi mi paga ?</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Geronte</speaker>
        <p>Vi pagherà chi vi ha dettato il testamento.</p>
      </sp>
      <sp>
        <speaker>Facanapa</speaker>
        <p>Son contento, contentin, e contenton, perché la xe una gran bela cosa far e pagar le
          spese coi bezi dei altri. Senti, Liseta ! Za che la sorte ne ga favorido tutti do saremo
          marì e mugier ! Intanto domandeghe pardon a sto uditorio cortese, che xe sta a sentir i
          stramboti del testamento de Facanapa.</p>
      </sp></div></div>
      <div type="5"><head type="div5">Fine.</head><pb n="51" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_051.jpg"/><pb n="52" facs="19_I__IlTestamentoDiFacanapa_IT_IBM_052.jpg"/></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
